3.003. 3. Cintīsutta - 3. Thinking

1. Bālavagga - 1. Fools

“Tīṇimāni, bhikkhave, bālassa bālalakkhaṇāni bālanimittāni bālāpadānāni.

“There are these three characteristics, signs, and manifestations of a fool.

Katamāni tīṇi?

What three?

Idha, bhikkhave, bālo duccintitacintī ca hoti dubbhāsitabhāsī ca dukkaṭakammakārī ca.

A fool thinks poorly, speaks poorly, and acts poorly.

No cedaṃ, bhikkhave, bālo duccintitacintī ca abhavissa dubbhāsitabhāsī ca dukkaṭakammakārī ca, kena naṃ paṇḍitā jāneyyuṃ:

If a fool didn’t think poorly, speak poorly, and act poorly, then how would the astute know of them:

‘bālo ayaṃ bhavaṃ asappuriso’ti?

‘This fellow is a fool, a bad person’?

Yasmā ca kho, bhikkhave, bālo duccintitacintī ca hoti dubbhāsitabhāsī ca dukkaṭakammakārī ca tasmā naṃ paṇḍitā jānanti:

But since a fool does think poorly, speak poorly, and act poorly, then the astute do know of them:

‘bālo ayaṃ bhavaṃ asappuriso’ti.

‘This fellow is a fool, a bad person’.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi bālassa bālalakkhaṇāni bālanimittāni bālāpadānāni.

These are the three characteristics, signs, and manifestations of a fool.

Tīṇimāni, bhikkhave, paṇḍitassa paṇḍitalakkhaṇāni paṇḍitanimittāni paṇḍitāpadānāni.

There are these three characteristics, signs, and manifestations of an astute person.

Katamāni tīṇi?

What three?

Idha, bhikkhave, paṇḍito sucintitacintī ca hoti subhāsitabhāsī ca sukatakammakārī ca.

An astute person thinks well, speaks well, and acts well.

No cedaṃ, bhikkhave, paṇḍito sucintitacintī ca abhavissa subhāsitabhāsī ca sukatakammakārī ca, kena naṃ paṇḍitā jāneyyuṃ:

If an astute person didn’t think well, speak well, and act well, then how would the astute know of them:

‘paṇḍito ayaṃ bhavaṃ sappuriso’ti?

‘This fellow is astute, a good person’?

Yasmā ca kho, bhikkhave, paṇḍito sucintitacintī ca hoti subhāsitabhāsī ca sukatakammakārī ca tasmā naṃ paṇḍitā jānanti:

But since an astute person does think well, speak well, and act well, then the astute do know of them:

‘paṇḍito ayaṃ bhavaṃ sappuriso’ti.

‘This fellow is astute, a good person’.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi paṇḍitassa paṇḍitalakkhaṇāni paṇḍitanimittāni paṇḍitāpadānāni.

These are the three characteristics, signs, and manifestations of an astute person.

Tasmātiha … pe ….

So you should train …”

Tatiyaṃ.

3.004. 4. Accayasutta - 4. Mistakes

1. Bālavagga - 1. Fools

“Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bālo veditabbo.

“A fool is known by three things.

Katamehi tīhi?

What three?

Accayaṃ accayato na passati, accayaṃ accayato disvā yathādhammaṃ nappaṭikaroti, parassa kho pana accayaṃ desentassa yathādhammaṃ nappaṭiggaṇhāti.

They don’t recognize when they’ve made a mistake. When they do recognize it they don’t deal with it properly. And when someone else confesses a mistake to them, they don’t accept it properly.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bālo veditabbo.

These are the three things by which a fool is known.

Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato paṇḍito veditabbo.

An astute person is known by three things.

Katamehi tīhi?

What three?

Accayaṃ accayato passati, accayaṃ accayato disvā yathādhammaṃ paṭikaroti, parassa kho pana accayaṃ desentassa yathādhammaṃ paṭiggaṇhāti.

They recognize when they’ve made a mistake. When they recognize it they deal with it properly. And when someone else confesses a mistake to them, they accept it properly.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato paṇḍito veditabbo.

These are the three things by which an astute person is known.

Tasmātiha … pe ….

So you should train …”

Catutthaṃ.

3.005. 5. Ayonisosutta - 5. Improper

1. Bālavagga - 1. Fools

“Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bālo veditabbo.

“A fool is known by three things.

Katamehi tīhi?

What three?

Ayoniso pañhaṃ kattā hoti, ayoniso pañhaṃ vissajjetā hoti, parassa kho pana yoniso pañhaṃ vissajjitaṃ parimaṇḍalehi padabyañjanehi siliṭṭhehi upagatehi nābbhanumoditā hoti.

They ask a question improperly. They answer a question improperly. And when someone else answers a question properly—with well-rounded, coherent, and relevant words and phrases—they disagree with it.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bālo veditabbo.

These are the three things by which a fool is known.

Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato paṇḍito veditabbo.

An astute person is known by three things.

Katamehi tīhi?

What three?

Yoniso pañhaṃ kattā hoti, yoniso pañhaṃ vissajjetā hoti, parassa kho pana yoniso pañhaṃ vissajjitaṃ parimaṇḍalehi padabyañjanehi siliṭṭhehi upagatehi abbhanumoditā hoti.

They ask a question properly. They answer a question properly. And when someone else answers a question properly—with well-rounded, coherent, and relevant words and phrases—they agree with it.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato paṇḍito veditabbo.

These are the three things by which an astute person is known.

Tasmātiha … pe ….

So you should train …”

Pañcamaṃ.

3.008. 8. Sabyābajjhasutta - 8. Hurtful

1. Bālavagga - 1. Fools

“Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bālo veditabbo.

“A fool is known by three things.

Katamehi tīhi?

What three?

Sabyābajjhena kāyakammena, sabyābajjhena vacīkammena, sabyābajjhena manokammena … pe … abyābajjhena kāyakammena, abyābajjhena vacīkammena, abyābajjhena manokammena.

Hurtful deeds by way of body, speech, and mind. … An astute person is known by kind deeds by way of body, speech, and mind.

Imehi, kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato paṇḍito veditabbo.

These are the three things by which an astute person is known.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘yehi tīhi dhammehi samannāgato bālo veditabbo te tayo dhamme abhinivajjetvā, yehi tīhi dhammehi samannāgato paṇḍito veditabbo te tayo dhamme samādāya vattissāmā’ti.

‘We will reject the three qualities by which a fool is known, and we will undertake and follow the three qualities by which an astute person is known.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Aṭṭhamaṃ.

3.009. 9. Khatasutta - 9. Broken

1. Bālavagga - 1. Fools

“Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bālo abyatto asappuriso khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati, sāvajjo ca hoti sānuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca apuññaṃ pasavati.

“When a foolish, incompetent, bad person has three qualities they keep themselves broken and damaged. They deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much bad karma.

Katamehi tīhi?

What three?

Kāyaduccaritena, vacīduccaritena, manoduccaritena.

Bad conduct by way of body, speech, and mind.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bālo abyatto asappuriso khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati, sāvajjo ca hoti sānuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca apuññaṃ pasavati.

When a foolish, incompetent bad person has these three qualities they keep themselves broken and damaged. They deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much bad karma.

Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato paṇḍito viyatto sappuriso akkhataṃ anupahataṃ attānaṃ pariharati, anavajjo ca hoti ananuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca puññaṃ pasavati.

When an astute, competent good person has three qualities they keep themselves healthy and whole. They don’t deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much merit.

Katamehi tīhi?

What three?

Kāyasucaritena, vacīsucaritena, manosucaritena.

Good conduct by way of body, speech, and mind.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato paṇḍito viyatto sappuriso akkhataṃ anupahataṃ attānaṃ pariharati, anavajjo ca hoti ananuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca puññaṃ pasavatī”ti.

When an astute, competent good person has these three qualities they keep themselves healthy and whole. They don’t deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much merit.”

Navamaṃ.

3.012. 12. Sāraṇīyasutta - 12. Commemoration

2. Rathakāravagga - 2. The Chariot-maker

“Tīṇimāni, bhikkhave, rañño khattiyassa muddhāvasittassa yāvajīvaṃ sāraṇīyāni bhavanti.

“An anointed king should commemorate three places as long as he lives.

Katamāni tīṇi?

What three?

Yasmiṃ, bhikkhave, padese rājā khattiyo muddhāvasitto jāto hoti.

The place he was born.

Idaṃ, bhikkhave, paṭhamaṃ rañño khattiyassa muddhāvasittassa yāvajīvaṃ sāraṇīyaṃ hoti.

This is the first place.

Puna caparaṃ, bhikkhave, yasmiṃ padese rājā khattiyo muddhāvasitto hoti.

The place he was anointed as king.

Idaṃ, bhikkhave, dutiyaṃ rañño khattiyassa muddhāvasittassa yāvajīvaṃ sāraṇīyaṃ hoti.

This is the second place.

Puna caparaṃ, bhikkhave, yasmiṃ padese rājā khattiyo muddhāvasitto saṅgāmaṃ abhivijinitvā vijitasaṅgāmo tameva saṅgāmasīsaṃ ajjhāvasati.

The place where he won victory in battle, establishing himself as foremost in battle.

Idaṃ, bhikkhave, tatiyaṃ rañño khattiyassa muddhāvasittassa yāvajīvaṃ sāraṇīyaṃ hoti.

This is the third place.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi rañño khattiyassa muddhāvasittassa yāvajīvaṃ sāraṇīyāni bhavanti.

These are the three places an anointed king should commemorate as long as he lives.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, tīṇimāni bhikkhussa yāvajīvaṃ sāraṇīyāni bhavanti.

In the same way, a mendicant should commemorate three places as long as they live.

Katamāni tīṇi?

What three?

Yasmiṃ, bhikkhave, padese bhikkhu kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti.

The place where the mendicant shaved off their hair and beard, dressed in ocher robes, and went forth from the lay life to homelessness.

Idaṃ, bhikkhave, paṭhamaṃ bhikkhussa yāvajīvaṃ sāraṇīyaṃ hoti.

This is the first place.

Puna caparaṃ, bhikkhave, yasmiṃ padese bhikkhu ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

The place where the mendicant truly understands: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Idaṃ, bhikkhave, dutiyaṃ bhikkhussa yāvajīvaṃ sāraṇīyaṃ hoti.

This is the second place.

Puna caparaṃ, bhikkhave, yasmiṃ padese bhikkhu āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

The place where the mendicant realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Idaṃ, bhikkhave, tatiyaṃ bhikkhussa yāvajīvaṃ sāraṇīyaṃ hoti.

This is the third place.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi bhikkhussa yāvajīvaṃ sāraṇīyāni bhavantī”ti.

These are the three places a mendicant should commemorate as long as they live.”

Dutiyaṃ.

3.014. 14. Cakkavattisutta - 14. The Wheel-turning Monarch

2. Rathakāravagga - 2. The Chariot-maker

“Yopi so, bhikkhave, rājā cakkavattī dhammiko dhammarājā sopi na arājakaṃ cakkaṃ vattetī”ti.

“Mendicants, even a wheel-turning monarch, a just and principled king, does not wield power without having their own king.”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, one of the mendicants asked the Buddha:

“ko pana, bhante, rañño cakkavattissa dhammikassa dhammarañño rājā”ti?

“But who is the king of the wheel-turning monarch, the just and principled king?”

“Dhammo, bhikkhū”ti bhagavā avoca:

“It is principle, monk,” said the Buddha.

“idha, bhikkhu, rājā cakkavattī dhammiko dhammarājā dhammaṃyeva nissāya dhammaṃ sakkaronto dhammaṃ garuṃ karonto dhammaṃ apacāyamāno dhammaddhajo dhammaketu dhammādhipateyyo dhammikaṃ rakkhāvaraṇaguttiṃ saṃvidahati antojanasmiṃ.

“Monk, a wheel-turning monarch provides just protection and security for his court, relying only on principle—honoring, respecting, and venerating principle, having principle as his flag, banner, and authority.

Puna caparaṃ, bhikkhu, rājā cakkavattī dhammiko dhammarājā dhammaṃyeva nissāya dhammaṃ sakkaronto dhammaṃ garuṃ karonto dhammaṃ apacāyamāno dhammaddhajo dhammaketu dhammādhipateyyo dhammikaṃ rakkhāvaraṇaguttiṃ saṃvidahati khattiyesu, anuyantesu, balakāyasmiṃ, brāhmaṇagahapatikesu, negamajānapadesu, samaṇabrāhmaṇesu, migapakkhīsu.

He provides just protection and security for his aristocrats, vassals, troops, brahmins and householders, people of town and country, ascetics and brahmins, beasts and birds.

Sa kho so bhikkhu rājā cakkavattī dhammiko dhammarājā dhammaṃyeva nissāya dhammaṃ sakkaronto dhammaṃ garuṃ karonto dhammaṃ apacāyamāno dhammaddhajo dhammaketu dhammādhipateyyo dhammikaṃ rakkhāvaraṇaguttiṃ saṃvidahitvā antojanasmiṃ, dhammikaṃ rakkhāvaraṇaguttiṃ saṃvidahitvā khattiyesu … pe … anuyantesu, balakāyasmiṃ, brāhmaṇagahapatikesu, negamajānapadesu, samaṇabrāhmaṇesu, migapakkhīsu, dhammeneva cakkaṃ vatteti.

When he has done this, he wields power only in a principled manner.

Taṃ hoti cakkaṃ appaṭivattiyaṃ kenaci manussabhūtena paccatthikena pāṇinā.

And this power cannot be undermined by any human enemy.

Evamevaṃ kho, bhikkhu, tathāgato arahaṃ sammāsambuddho dhammiko dhammarājā dhammaṃyeva nissāya dhammaṃ sakkaronto dhammaṃ garuṃ karonto dhammaṃ apacāyamāno dhammaddhajo dhammaketu dhammādhipateyyo dhammikaṃ rakkhāvaraṇaguttiṃ saṃvidahati kāyakammasmiṃ:

In the same way, monk, a Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha, a just and principled king, provides just protection and security regarding bodily actions, relying only on principle—honoring, respecting, and venerating principle, having principle as his flag, banner, and authority.

‘evarūpaṃ kāyakammaṃ sevitabbaṃ, evarūpaṃ kāyakammaṃ na sevitabban’ti.

‘This kind of bodily action should be cultivated. This kind of bodily action should not be cultivated.’

Puna caparaṃ, bhikkhu, tathāgato arahaṃ sammāsambuddho dhammiko dhammarājā dhammaṃyeva nissāya dhammaṃ sakkaronto dhammaṃ garuṃ karonto dhammaṃ apacāyamāno dhammaddhajo dhammaketu dhammādhipateyyo dhammikaṃ rakkhāvaraṇaguttiṃ saṃvidahati vacīkammasmiṃ:

Furthermore, a Realized One … provides just protection and security regarding verbal actions, saying:

‘evarūpaṃ vacīkammaṃ sevitabbaṃ, evarūpaṃ vacīkammaṃ na sevitabban’ti … pe … manokammasmiṃ:

‘This kind of verbal action should be cultivated. This kind of verbal action should not be cultivated.’ … And regarding mental actions:

‘evarūpaṃ manokammaṃ sevitabbaṃ, evarūpaṃ manokammaṃ na sevitabban’ti.

‘This kind of mental action should be cultivated. This kind of mental action should not be cultivated.’

Sa kho so, bhikkhu, tathāgato arahaṃ sammāsambuddho dhammiko dhammarājā dhammaṃyeva nissāya dhammaṃ sakkaronto dhammaṃ garuṃ karonto dhammaṃ apacāyamāno dhammaddhajo dhammaketu dhammādhipateyyo dhammikaṃ rakkhāvaraṇaguttiṃ saṃvidahitvā kāyakammasmiṃ, dhammikaṃ rakkhāvaraṇaguttiṃ saṃvidahitvā vacīkammasmiṃ, dhammikaṃ rakkhāvaraṇaguttiṃ saṃvidahitvā manokammasmiṃ, dhammeneva anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavatteti.

And when a Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha has provided just protection and security regarding actions of body, speech, and mind, he rolls forth the supreme Wheel of Dhamma.

Taṃ hoti cakkaṃ appaṭivattiyaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmin”ti.

And that wheel cannot be rolled back by any ascetic or brahmin or god or Māra or Brahmā or by anyone in the world.”

Catutthaṃ.

3.015. 15. Sacetanasutta - 15. About Pacetana

2. Rathakāravagga - 2. The Chariot-maker

Ekaṃ samayaṃ bhagavā bārāṇasiyaṃ viharati isipatane migadāye.

At one time the Buddha was staying near Benares, in the deer park at Isipatana.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, rājā ahosi sacetano nāma.

“Once upon a time there was a king named Pacetana.

Atha kho, bhikkhave, rājā sacetano rathakāraṃ āmantesi:

Then King Pacetana addressed his chariot-maker,

‘ito me, samma rathakāra, channaṃ māsānaṃ accayena saṅgāmo bhavissati.

‘In six months’ time, my good chariot-maker, there will be a battle.

Sakkhissasi me, samma rathakāra, navaṃ cakkayugaṃ kātun’ti?

Are you able to make me a new pair of wheels?’

‘Sakkomi, devā’ti kho, bhikkhave, rathakāro rañño sacetanassa paccassosi.

‘I can, Your Majesty,’ replied the chariot-maker.

Atha kho, bhikkhave, rathakāro chahi māsehi chārattūnehi ekaṃ cakkaṃ niṭṭhāpesi.

Then, when it was six days less than six months later, the chariot-maker had finished one wheel.

Atha kho, bhikkhave, rājā sacetano rathakāraṃ āmantesi:

Then King Pacetana addressed his chariot-maker,

‘ito me, samma rathakāra, channaṃ divasānaṃ accayena saṅgāmo bhavissati, niṭṭhitaṃ navaṃ cakkayugan’ti?

‘In six days’ time there will be a battle. Is my new pair of wheels finished?’

‘Imehi kho, deva, chahi māsehi chārattūnehi ekaṃ cakkaṃ niṭṭhitan’ti.

‘Now that it is six days less than six months, Your Majesty, I have finished one wheel.’

‘Sakkhissasi pana me, samma rathakāra, imehi chahi divasehi dutiyaṃ cakkaṃ niṭṭhāpetun’ti?

‘Are you able to finish the second wheel in these six days?’

‘Sakkomi, devā’ti kho, bhikkhave, rathakāro chahi divasehi dutiyaṃ cakkaṃ niṭṭhāpetvā navaṃ cakkayugaṃ ādāya yena rājā sacetano tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā rājānaṃ sacetanaṃ etadavoca:

Saying, ‘I can, Your Majesty,’ the chariot-maker finished the second wheel in six days. Taking the pair of wheels he went up to King Pacetana, and said this to the king,

‘idaṃ te, deva, navaṃ cakkayugaṃ niṭṭhitan’ti.

‘Your Majesty, these are your two new wheels, finished.’

‘Yañca te idaṃ, samma rathakāra, cakkaṃ chahi māsehi niṭṭhitaṃ chārattūnehi yañca te idaṃ cakkaṃ chahi divasehi niṭṭhitaṃ, imesaṃ kiṃ nānākaraṇaṃ?

‘But, my good chariot-maker, what is the difference between the wheel that was finished in six days less than six months, and the wheel finished in just six days?

Nesāhaṃ kiñci nānākaraṇaṃ passāmī’ti.

Because I can’t see any difference between them.’

‘Atthesaṃ, deva, nānākaraṇaṃ.

‘But, Your Majesty, there is a difference.

Passatu devo nānākaraṇan’ti.

See now what it is.’

Atha kho, bhikkhave, rathakāro yaṃ taṃ cakkaṃ chahi divasehi niṭṭhitaṃ taṃ pavattesi.

Then the chariot-maker rolled forth the wheel that had been finished in six days.

Taṃ pavattitaṃ samānaṃ yāvatikā abhisaṅkhārassa gati tāvatikaṃ gantvā ciṅgulāyitvā bhūmiyaṃ papati.

It rolled as far as the original impetus took it, then wobbled and fell down.

Yaṃ pana taṃ cakkaṃ chahi māsehi niṭṭhitaṃ chārattūnehi taṃ pavattesi.

Then he rolled forth the wheel that had been finished in six days less than six months.

Taṃ pavattitaṃ samānaṃ yāvatikā abhisaṅkhārassa gati tāvatikaṃ gantvā akkhāhataṃ maññe aṭṭhāsi.

It rolled as far as the original impetus took it, then stood still as if fixed to an axle.

‘Ko nu kho, samma rathakāra, hetu ko paccayo yamidaṃ cakkaṃ chahi divasehi niṭṭhitaṃ taṃ pavattitaṃ samānaṃ yāvatikā abhisaṅkhārassa gati tāvatikaṃ gantvā ciṅgulāyitvā bhūmiyaṃ papati?

‘But what is the cause, my good chariot-maker, what is the reason why the wheel that was finished in six days wobbled and fell,

Ko pana, samma rathakāra, hetu ko paccayo yamidaṃ cakkaṃ chahi māsehi niṭṭhitaṃ chārattūnehi taṃ pavattitaṃ samānaṃ yāvatikā abhisaṅkhārassa gati tāvatikaṃ gantvā akkhāhataṃ maññe aṭṭhāsī’ti?

while the one that was finished in six days less than six months stood still as if fixed to an axle?’

‘Yamidaṃ, deva, cakkaṃ chahi divasehi niṭṭhitaṃ tassa nemipi savaṅkā sadosā sakasāvā, arāpi savaṅkā sadosā sakasāvā, nābhipi savaṅkā sadosā sakasāvā.

‘The wheel that was finished in six days, Your Majesty, is crooked, flawed, and defective in rim, spoke, and hub.

Taṃ nemiyāpi savaṅkattā sadosattā sakasāvattā, arānampi savaṅkattā sadosattā sakasāvattā, nābhiyāpi savaṅkattā sadosattā sakasāvattā pavattitaṃ samānaṃ yāvatikā abhisaṅkhārassa gati tāvatikaṃ gantvā ciṅgulāyitvā bhūmiyaṃ papati.

That’s why it wobbled and fell.

Yaṃ pana taṃ, deva, cakkaṃ chahi māsehi niṭṭhitaṃ chārattūnehi tassa nemipi avaṅkā adosā akasāvā, arāpi avaṅkā adosā akasāvā, nābhipi avaṅkā adosā akasāvā.

The wheel that was finished in six days less than six months, Your Majesty, is not crooked, flawed, and defective in rim, spoke, and hub.

Taṃ nemiyāpi avaṅkattā adosattā akasāvattā, arānampi avaṅkattā adosattā akasāvattā, nābhiyāpi avaṅkattā adosattā akasāvattā pavattitaṃ samānaṃ yāvatikā abhisaṅkhārassa gati tāvatikaṃ gantvā akkhāhataṃ maññe aṭṭhāsī’ti.

That’s why it stood still as if fixed to an axle.’

Siyā kho pana, bhikkhave, tumhākaṃ evamassa:

Now, mendicants, you might think:

‘añño nūna tena samayena so rathakāro ahosī’ti.

‘Surely that chariot-maker must have been someone else at that time?’

Na kho panetaṃ, bhikkhave, evaṃ daṭṭhabbaṃ.

But you should not see it like that.

Ahaṃ tena samayena so rathakāro ahosiṃ.

I myself was the chariot-maker at that time.

Tadāhaṃ, bhikkhave, kusalo dāruvaṅkānaṃ dārudosānaṃ dārukasāvānaṃ.

Then I was a skilled in the crooks, flaws, and defects of wood.

Etarahi kho panāhaṃ, bhikkhave, arahaṃ sammāsambuddho kusalo kāyavaṅkānaṃ kāyadosānaṃ kāyakasāvānaṃ, kusalo vacīvaṅkānaṃ vacīdosānaṃ vacīkasāvānaṃ, kusalo manovaṅkānaṃ manodosānaṃ manokasāvānaṃ.

Now that I am a perfected one, a fully awakened Buddha, I am a skilled in the crooks, flaws, and defects of actions by body, speech, and mind.

Yassa kassaci, bhikkhave, bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā kāyavaṅko appahīno kāyadoso kāyakasāvo, vacīvaṅko appahīno vacīdoso vacīkasāvo, manovaṅko appahīno manodoso manokasāvo, evaṃ papatitā te, bhikkhave, imasmā dhammavinayā, seyyathāpi taṃ cakkaṃ chahi divasehi niṭṭhitaṃ.

Whatever monk or nun has not given up the crooks, flaws, and defects of body, speech, and mind has fallen from the teaching and training, just like the wheel that was finished in six days.

Yassa kassaci, bhikkhave, bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā kāyavaṅko pahīno kāyadoso kāyakasāvo, vacīvaṅko pahīno vacīdoso vacīkasāvo, manovaṅko pahīno manodoso manokasāvo, evaṃ patiṭṭhitā te, bhikkhave, imasmiṃ dhammavinaye, seyyathāpi taṃ cakkaṃ chahi māsehi niṭṭhitaṃ chārattūnehi.

Whatever monk or nun has given up the crooks, flaws, and defects of body, speech, and mind is established in the teaching and training, just like the wheel that was finished in six days less than six months.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘kāyavaṅkaṃ pajahissāma kāyadosaṃ kāyakasāvaṃ, vacīvaṅkaṃ pajahissāma vacīdosaṃ vacīkasāvaṃ, manovaṅkaṃ pajahissāma manodosaṃ manokasāvan’ti.

‘We will give up the crooks, flaws, and defects of body, speech, and mind.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Pañcamaṃ.

3.016. 16. Apaṇṇakasutta - 16. Guaranteed

2. Rathakāravagga - 2. The Chariot-maker

“Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu apaṇṇakapaṭipadaṃ paṭipanno hoti, yoni cassa āraddhā hoti āsavānaṃ khayāya.

“Mendicants, when a mendicant has three things their practice is guaranteed, and they have laid the groundwork for ending the defilements.

Katamehi tīhi?

What three?

Idha, bhikkhave, bhikkhu indriyesu guttadvāro hoti, bhojane mattaññū hoti, jāgariyaṃ anuyutto hoti.

It’s when a mendicant guards the sense doors, eats in moderation, and is dedicated to wakefulness.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu indriyesu guttadvāro hoti?

And how does a mendicant guard the sense doors?

Idha, bhikkhave, bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

When a mendicant sees a sight with their eyes, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ tassa saṃvarāya paṭipajjati, rakkhati cakkhundriyaṃ, cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of sight were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of sight, and achieving its restraint.

Sotena saddaṃ sutvā …

When they hear a sound with their ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

When they smell an odor with their nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

When they taste a flavor with their tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

When they feel a touch with their body …

manasā dhammaṃ viññāya na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

When they know a thought with their mind, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ manindriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ tassa saṃvarāya paṭipajjati, rakkhati manindriyaṃ, manindriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of mind were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of mind, and achieving its restraint.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu indriyesu guttadvāro hoti.

That’s how a mendicant guards the sense doors.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu bhojane mattaññū hoti?

And how does a mendicant eat in moderation?

Idha, bhikkhave, bhikkhu paṭisaṅkhā yoniso āhāraṃ āhāreti:

It’s when a mendicant reflects properly on the food that they eat:

‘neva davāya na madāya na maṇḍanāya na vibhūsanāya, yāvadeva imassa kāyassa ṭhitiyā yāpanāya vihiṃsūparatiyā brahmacariyānuggahāya, iti purāṇañca vedanaṃ paṭihaṅkhāmi, navañca vedanaṃ na uppādessāmi, yātrā ca me bhavissati anavajjatā ca phāsuvihāro cā’ti.

‘Not for fun, indulgence, adornment, or decoration, but only to sustain this body, to avoid harm, and to support spiritual practice. In this way, I shall put an end to old discomfort and not give rise to new discomfort, and I will live blamelessly and at ease.’

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu bhojane mattaññū hoti.

That’s how a mendicant eats in moderation.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu jāgariyaṃ anuyutto hoti?

And how is a mendicant dedicated to wakefulness?

Idha, bhikkhave, bhikkhu divasaṃ caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti, rattiyā paṭhamaṃ yāmaṃ caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti, rattiyā majjhimaṃ yāmaṃ dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappeti pāde pādaṃ accādhāya sato sampajāno uṭṭhānasaññaṃ manasi karitvā, rattiyā pacchimaṃ yāmaṃ paccuṭṭhāya caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti.

It’s when a mendicant practices walking and sitting meditation by day, purifying their mind from obstacles. In the evening, they continue to practice walking and sitting meditation. In the middle of the night, they lie down in the lion’s posture—on the right side, placing one foot on top of the other—mindful and aware, and focused on the time of getting up. In the last part of the night, they get up and continue to practice walking and sitting meditation, purifying their mind from obstacles.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu jāgariyaṃ anuyutto hoti.

This is how a mendicant is dedicated to wakefulness.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu apaṇṇakapaṭipadaṃ paṭipanno hoti, yoni cassa āraddhā hoti āsavānaṃ khayāyā”ti.

When a mendicant has these three things their practice is guaranteed, and they have laid the groundwork for ending the defilements.”

Chaṭṭhaṃ.

3.018. 18. Devalokasutta - 18. The Realm of the Gods

2. Rathakāravagga - 2. The Chariot-maker

“Sace vo, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

“Mendicants, if wanderers who follow another path were to ask you:

‘devalokūpapattiyā, āvuso, samaṇe gotame brahmacariyaṃ vussathā’ti?

‘Reverend, do you live the spiritual life with the ascetic Gotama so that you can be reborn in the realm of the gods?’

Nanu tumhe, bhikkhave, evaṃ puṭṭhā aṭṭīyeyyātha harāyeyyātha jiguccheyyāthā”ti?

Being questioned like this, wouldn’t you be horrified, repelled, and disgusted?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Iti kira tumhe, bhikkhave, dibbena āyunā aṭṭīyatha harāyatha jigucchatha, dibbena vaṇṇena dibbena sukhena dibbena yasena dibbenādhipateyyena aṭṭīyatha harāyatha jigucchatha;

“So it seems that you are horrified, repelled, and disgusted by divine lifespan, beauty, happiness, fame, and sovereignty.

pageva kho pana, bhikkhave, tumhehi kāyaduccaritena aṭṭīyitabbaṃ harāyitabbaṃ jigucchitabbaṃ, vacīduccaritena … manoduccaritena aṭṭīyitabbaṃ harāyitabbaṃ jigucchitabban”ti.

How much more then should you be horrified, embarrassed, and disgusted by bad conduct by way of body, speech, and mind.”

Aṭṭhamaṃ.

3.019. 19. Paṭhamapāpaṇikasutta - 19. A Shopkeeper (1st)

2. Rathakāravagga - 2. The Chariot-maker

“Tīhi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato pāpaṇiko abhabbo anadhigataṃ vā bhogaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā bhogaṃ phātiṃ kātuṃ.

“Mendicants, a shopkeeper who has three factors is unable to acquire more wealth or to increase the wealth they’ve already acquired.

Katamehi tīhi?

What three?

Idha, bhikkhave, pāpaṇiko pubbaṇhasamayaṃ na sakkaccaṃ kammantaṃ adhiṭṭhāti, majjhanhikasamayaṃ na sakkaccaṃ kammantaṃ adhiṭṭhāti, sāyanhasamayaṃ na sakkaccaṃ kammantaṃ adhiṭṭhāti.

It’s when a shopkeeper doesn’t carefully apply themselves to their work in the morning, at midday, and in the afternoon.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi aṅgehi samannāgato pāpaṇiko abhabbo anadhigataṃ vā bhogaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā bhogaṃ phātiṃ kātuṃ.

A shopkeeper who has these three factors is unable to acquire more wealth or to increase the wealth they’ve already acquired.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo anadhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ phātiṃ kātuṃ.

In the same way, a mendicant who has three factors is unable to acquire more skillful qualities or to increase the skillful qualities they’ve already acquired.

Katamehi tīhi?

What three?

Idha, bhikkhave, bhikkhu pubbaṇhasamayaṃ na sakkaccaṃ samādhinimittaṃ adhiṭṭhāti, majjhanhikasamayaṃ na sakkaccaṃ samādhinimittaṃ adhiṭṭhāti, sāyanhasamayaṃ na sakkaccaṃ samādhinimittaṃ adhiṭṭhāti.

It’s when a mendicant doesn’t carefully apply themselves to a meditation subject as a foundation of immersion in the morning, at midday, and in the afternoon.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo anadhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ phātiṃ kātuṃ.

A mendicant who has these three factors is unable to acquire more skillful qualities or to increase the skillful qualities they’ve already acquired.

Tīhi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato pāpaṇiko bhabbo anadhigataṃ vā bhogaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā bhogaṃ phātiṃ kātuṃ.

A shopkeeper who has three factors is able to acquire more wealth or to increase the wealth they’ve already acquired.

Katamehi tīhi?

What three?

Idha, bhikkhave, pāpaṇiko pubbaṇhasamayaṃ sakkaccaṃ kammantaṃ adhiṭṭhāti, majjhanhikasamayaṃ … pe … sāyanhasamayaṃ sakkaccaṃ kammantaṃ adhiṭṭhāti.

It’s when a shopkeeper carefully applies themselves to their work in the morning, at midday, and in the afternoon.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi aṅgehi samannāgato pāpaṇiko bhabbo anadhigataṃ vā bhogaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā bhogaṃ phātiṃ kātuṃ.

A shopkeeper who has these three factors is able to acquire more wealth or to increase the wealth they’ve already acquired.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo anadhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ phātiṃ kātuṃ.

In the same way, a mendicant who has three factors is able to acquire more skillful qualities or to increase the skillful qualities they’ve already acquired.

Katamehi tīhi?

What three?

Idha, bhikkhave, bhikkhu pubbaṇhasamayaṃ sakkaccaṃ samādhinimittaṃ adhiṭṭhāti, majjhanhikasamayaṃ … pe … sāyanhasamayaṃ sakkaccaṃ samādhinimittaṃ adhiṭṭhāti.

It’s when a mendicant carefully applies themselves to a meditation subject as a foundation of immersion in the morning, at midday, and in the afternoon.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo anadhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ phātiṃ kātun”ti.

A mendicant who has these three factors is able to acquire more skillful qualities or to increase the skillful qualities they’ve already acquired.”

Navamaṃ.

3.020. 20. Dutiyapāpaṇikasutta - 20. A Shopkeeper (2nd)

2. Rathakāravagga - 2. The Chariot-maker

“Tīhi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato pāpaṇiko nacirasseva mahattaṃ vepullattaṃ pāpuṇāti bhogesu.

“Mendicants, a shopkeeper who has three factors soon acquires great and abundant wealth.

Katamehi tīhi?

What three?

Idha, bhikkhave, pāpaṇiko cakkhumā ca hoti vidhuro ca nissayasampanno ca.

It’s when a shopkeeper sees clearly, is responsible, and has supporters.

Kathañca, bhikkhave, pāpaṇiko cakkhumā hoti?

And how does a shopkeeper see clearly?

Idha, bhikkhave, pāpaṇiko paṇiyaṃ jānāti:

It’s when a shopkeeper knows of a product:

‘idaṃ paṇiyaṃ evaṃ kītaṃ, evaṃ vikkayamānaṃ, ettakaṃ mūlaṃ bhavissati, ettako udayo’ti.

‘This product is bought at this price and is selling at this price. With this much investment, it’ll bring this much profit.’

Evaṃ kho, bhikkhave, pāpaṇiko cakkhumā hoti.

That’s how a shopkeeper sees clearly.

Kathañca, bhikkhave, pāpaṇiko vidhuro hoti?

And how is a shopkeeper responsible?

Idha, bhikkhave, pāpaṇiko kusalo hoti paṇiyaṃ ketuñca vikketuñca.

It’s when a shopkeeper is a skilled in buying and selling products.

Evaṃ kho, bhikkhave, pāpaṇiko vidhuro hoti.

That’s how a shopkeeper is responsible.

Kathañca, bhikkhave, pāpaṇiko nissayasampanno hoti?

And how does a shopkeeper have supporters?

Idha, bhikkhave, pāpaṇikaṃ ye te gahapatī vā gahapatiputtā vā aḍḍhā mahaddhanā mahābhogā te evaṃ jānanti:

It’s when rich, affluent, and wealthy householders or householders’ children know of him:

‘ayaṃ kho bhavaṃ pāpaṇiko cakkhumā vidhuro ca paṭibalo puttadārañca posetuṃ, amhākañca kālena kālaṃ anuppadātun’ti.

‘This good shopkeeper keeps an eye out and is responsible. They are capable of providing for their wives and children, and paying us back from time to time.’

Te naṃ bhogehi nipatanti:

They deposit money with the shopkeeper, saying:

‘ito, samma pāpaṇika, bhoge karitvā puttadārañca posehi, amhākañca kālena kālaṃ anuppadehī’ti.

‘With this, friend shopkeeper, earn money to raise your wives and children, and pay us back from time to time.’

Evaṃ kho, bhikkhave, pāpaṇiko nissayasampanno hoti.

That’s how a shopkeeper has supporters.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi aṅgehi samannāgato pāpaṇiko nacirasseva mahattaṃ vepullattaṃ pāpuṇāti bhogesu.

A shopkeeper who has these three factors soon acquires great and abundant wealth.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu nacirasseva mahattaṃ vepullattaṃ pāpuṇāti kusalesu dhammesu.

In the same way, a mendicant who has three factors soon acquires great and abundant skillful qualities.

Katamehi tīhi?

What three?

Idha, bhikkhave, bhikkhu cakkhumā ca hoti vidhuro ca nissayasampanno ca.

It’s when a mendicant sees clearly, is responsible, and has supporters.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu cakkhumā hoti?

And how does a mendicant see clearly?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

It’s when a mendicant truly understands: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu cakkhumā hoti.

That’s how a mendicant sees clearly.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu vidhuro hoti?

And how is a mendicant responsible?

Idha, bhikkhave, bhikkhu āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

It’s when a mendicant lives with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They are strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu vidhuro hoti.

That’s how a mendicant is responsible.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu nissayasampanno hoti?

And how does a mendicant have supporters?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ye te bhikkhū bahussutā āgatāgamā dhammadharā vinayadharā mātikādharā te kālena kālaṃ upasaṅkamitvā paripucchati paripañhati:

It’s when from time to time a mendicant goes up to those mendicants who are very learned—knowledgeable in the scriptures, who have memorized the teachings, the texts on monastic training, and the outlines—and asks them questions:

‘idaṃ, bhante, kathaṃ, imassa ko attho’ti?

‘Why, sir, does it say this? What does that mean?’

Tassa te āyasmanto avivaṭañceva vivaranti, anuttānīkatañca uttānīkaronti, anekavihitesu ca kaṅkhāṭhāniyesu dhammesu kaṅkhaṃ paṭivinodenti.

Those venerables clarify what is unclear, reveal what is obscure, and dispel doubt regarding the many doubtful matters.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu nissayasampanno hoti.

That’s how a mendicant has supporters.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu nacirasseva mahattaṃ vepullattaṃ pāpuṇāti kusalesu dhammesū”ti.

A mendicant who has these three factors soon acquires great and abundant skillful qualities.”

Dasamaṃ.

Rathakāravaggo dutiyo.

Paṭhamabhāṇavāro niṭṭhito.

The first recitation section is finished.

Ñāto sāraṇīyo bhikkhu,

cakkavattī sacetano;

Apaṇṇakattā devo ca,

duve pāpaṇikena cāti.

3.026. 26. Sevitabbasutta - 26. Associates

3. Puggalavagga - 3. Persons

“Tayome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“These three people are found in the world.

Katame tayo?

What three?

Atthi, bhikkhave, puggalo na sevitabbo na bhajitabbo na payirupāsitabbo.

There is a person you shouldn’t associate with, accompany, or attend.

Atthi, bhikkhave, puggalo sevitabbo bhajitabbo payirupāsitabbo.

There is a person you should associate with, accompany, and attend.

Atthi, bhikkhave, puggalo sakkatvā garuṃ katvā sevitabbo bhajitabbo payirupāsitabbo.

There is a person you should associate with, accompany, and attend with honor and respect.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo na sevitabbo na bhajitabbo na payirupāsitabbo?

Who is the person you shouldn’t associate with, accompany, or attend?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo hīno hoti sīlena samādhinā paññāya.

It’s someone who is inferior in terms of ethics, immersion, and wisdom.

Evarūpo, bhikkhave, puggalo na sevitabbo na bhajitabbo na payirupāsitabbo aññatra anuddayā aññatra anukampā.

You shouldn’t associate with, accompany, or attend such a person, except out of kindness and compassion.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo sevitabbo bhajitabbo payirupāsitabbo?

Who is the person you should associate with, accompany, and attend?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo sadiso hoti sīlena samādhinā paññāya.

It’s someone who is similar in terms of ethics, immersion, and wisdom.

Evarūpo, bhikkhave, puggalo sevitabbo bhajitabbo payirupāsitabbo.

You should associate with, accompany, and attend such a person.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Sīlasāmaññagatānaṃ sataṃ sīlakathā ca no bhavissati, sā ca no pavattinī bhavissati, sā ca no phāsu bhavissati.

Thinking, ‘Since our ethical conduct is similar, we can discuss ethics, the conversation will flow, and we’ll both be at ease.

Samādhisāmaññagatānaṃ sataṃ samādhikathā ca no bhavissati, sā ca no pavattinī bhavissati, sā ca no phāsu bhavissati.

Since our immersion is similar, we can discuss immersion, the conversation will flow, and we’ll both be at ease.

Paññāsāmaññagatānaṃ sataṃ paññākathā ca no bhavissati, sā ca no pavattinī bhavissati, sā ca no phāsu bhavissatīti.

Since our wisdom is similar, we can discuss wisdom, the conversation will flow, and we’ll both be at ease.’

Tasmā evarūpo puggalo sevitabbo bhajitabbo payirupāsitabbo.

That’s why you should associate with, accompany, and attend such a person.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo sakkatvā garuṃ katvā sevitabbo bhajitabbo payirupāsitabbo?

Who is the person you should associate with, accompany, and attend with honor and respect?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo adhiko hoti sīlena samādhinā paññāya.

It’s someone who is superior in terms of ethics, immersion, and wisdom.

Evarūpo, bhikkhave, puggalo sakkatvā garuṃ katvā sevitabbo bhajitabbo payirupāsitabbo.

You should associate with, accompany, and attend such a person with honor and respect.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Iti aparipūraṃ vā sīlakkhandhaṃ paripūressāmi, paripūraṃ vā sīlakkhandhaṃ tattha tattha paññāya anuggahessāmi;

Thinking, ‘I’ll fulfill the entire spectrum of ethical conduct I haven’t yet fulfilled, or support with wisdom in every situation the ethical conduct I’ve already fulfilled.

aparipūraṃ vā samādhikkhandhaṃ paripūressāmi, paripūraṃ vā samādhikkhandhaṃ tattha tattha paññāya anuggahessāmi;

I’ll fulfill the entire spectrum of immersion I haven’t yet fulfilled, or support with wisdom in every situation the immersion I’ve already fulfilled.

aparipūraṃ vā paññākkhandhaṃ paripūressāmi, paripūraṃ vā paññākkhandhaṃ tattha tattha paññāya anuggahessāmīti.

I’ll fulfill the entire spectrum of wisdom I haven’t yet fulfilled, or support with wisdom in every situation the wisdom I’ve already fulfilled.’

Tasmā evarūpo puggalo sakkatvā garuṃ katvā sevitabbo bhajitabbo payirupāsitabbo.

That’s why you should associate with, accompany, and attend this person with honor and respect.

Ime kho, bhikkhave, tayo puggalā santo saṃvijjamānā lokasminti.

These are the three people found in the world.

Nihīyati puriso nihīnasevī,

A man who associates with an inferior goes downhill,

Na ca hāyetha kadāci tulyasevī;

but associating with an equal, you’ll never decline;

Seṭṭhamupanamaṃ udeti khippaṃ,

following the best, you’ll quickly rise up,

Tasmā attano uttariṃ bhajethā”ti.

so you should keep company with people better than you.”

Chaṭṭhaṃ.

3.027. 27. Jigucchitabbasutta - 27. Offensive

3. Puggalavagga - 3. Persons

“Tayome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“These three people are found in the world.

Katame tayo?

What three?

Atthi, bhikkhave, puggalo jigucchitabbo na sevitabbo na bhajitabbo na payirupāsitabbo.

There is a person who you should be disgusted by, and you shouldn’t associate with, accompany, or attend them.

Atthi, bhikkhave, puggalo ajjhupekkhitabbo na sevitabbo na bhajitabbo na payirupāsitabbo.

There is a person you should regard with equanimity, and you shouldn’t associate with, accompany, or attend them.

Atthi, bhikkhave, puggalo sevitabbo bhajitabbo payirupāsitabbo.

There is a person you should associate with, accompany, and attend.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo jigucchitabbo na sevitabbo na bhajitabbo na payirupāsitabbo?

Who is the person you should be disgusted by, and not associate with, accompany, or attend?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo dussīlo hoti pāpadhammo asuci saṅkassarasamācāro paṭicchannakammanto, assamaṇo samaṇapaṭiñño, abrahmacārī brahmacāripaṭiñño, antopūti avassuto kasambujāto.

It’s a person who is unethical, of bad qualities, filthy, with suspicious behavior, underhand, no true ascetic or spiritual practitioner—though claiming to be one—rotten inside, corrupt, and depraved.

Evarūpo, bhikkhave, puggalo jigucchitabbo na sevitabbo na bhajitabbo na payirupāsitabbo.

You should be disgusted by such a person, and you shouldn’t associate with, accompany, or attend them.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Kiñcāpi, bhikkhave, evarūpassa puggalassa na diṭṭhānugatiṃ āpajjati, atha kho naṃ pāpako kittisaddo abbhuggacchati:

Even if you don’t follow the example of such a person, you still get a bad reputation:

‘pāpamitto purisapuggalo pāpasahāyo pāpasampavaṅko’ti.

‘That individual has bad friends, companions, and associates.’

Seyyathāpi, bhikkhave, ahi gūthagato kiñcāpi na daṃsati, atha kho naṃ makkheti;

They’re like a snake that’s been living in a pile of dung. Even if it doesn’t bite, it’ll still rub off on you.

evamevaṃ kho, bhikkhave, kiñcāpi evarūpassa puggalassa na diṭṭhānugatiṃ āpajjati, atha kho naṃ pāpako kittisaddo abbhuggacchati:

In the same way, even if you don’t follow the example of such a person, you still get a bad reputation:

‘pāpamitto purisapuggalo pāpasahāyo pāpasampavaṅko’ti.

‘That individual has bad friends, companions, and associates.’

Tasmā evarūpo puggalo jigucchitabbo na sevitabbo na bhajitabbo na payirupāsitabbo.

That’s why you should be disgusted by such a person, and you shouldn’t associate with, accompany, or attend them.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo ajjhupekkhitabbo na sevitabbo na bhajitabbo na payirupāsitabbo?

Who is the person you should regard with equanimity, and not associate with, accompany, or attend?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo kodhano hoti upāyāsabahulo,

It’s a person who is irritable and bad-tempered.

appampi vutto samāno abhisajjati kuppati byāpajjati patitthīyati, kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

Even when lightly criticized they lose their temper, becoming annoyed, hostile, and hard-hearted, and they display annoyance, hate, and bitterness.

Seyyathāpi, bhikkhave, duṭṭhāruko kaṭṭhena vā kaṭhalāya vā ghaṭṭito bhiyyoso mattāya āsavaṃ deti;

They’re like a festering sore, which, when you hit it with a stick or a stone, discharges even more.

evamevaṃ kho, bhikkhave … pe …

In the same way, someone is irritable and bad-tempered.

seyyathāpi, bhikkhave, tindukālātaṃ kaṭṭhena vā kaṭhalāya vā ghaṭṭitaṃ bhiyyoso mattāya cicciṭāyati ciṭiciṭāyati;

They’re like a firebrand of pale-moon ebony, which, when you hit it with a stick or a stone, sizzles and crackles even more.

evamevaṃ kho, bhikkhave … pe …

In the same way, someone is irritable and bad-tempered.

seyyathāpi, bhikkhave, gūthakūpo kaṭṭhena vā kaṭhalāya vā ghaṭṭito bhiyyoso mattāya duggandho hoti;

They’re like a sewer, which, when you stir it with a stick or a stone, stinks even more.

evamevaṃ kho, bhikkhave, idhekacco puggalo kodhano hoti upāyāsabahulo,

In the same way, someone is irritable and bad-tempered.

appampi vutto samāno abhisajjati kuppati byāpajjati patitthīyati, kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

Even when lightly criticized they lose their temper, becoming annoyed, hostile, and hard-hearted, and they display annoyance, hate, and bitterness.

Evarūpo, bhikkhave, puggalo ajjhupekkhitabbo na sevitabbo na bhajitabbo na payirupāsitabbo.

You should regard such a person with equanimity, and you shouldn’t associate with, accompany, or attend them.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Akkoseyyapi maṃ paribhāseyyapi maṃ anatthampi maṃ kareyyāti.

Thinking, ‘They might abuse or insult me, or do me harm.’

Tasmā evarūpo puggalo ajjhupekkhitabbo na sevitabbo na bhajitabbo na payirupāsitabbo.

That’s why you should regard such a person with equanimity, and you shouldn’t associate with, accompany, or attend them.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo sevitabbo bhajitabbo payirupāsitabbo?

Who is the person you should associate with, accompany, and attend?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo sīlavā hoti kalyāṇadhammo.

It’s someone who is ethical, of good character.

Evarūpo, bhikkhave, puggalo sevitabbo bhajitabbo payirupāsitabbo.

You should associate with, accompany, and attend such a person.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Kiñcāpi, bhikkhave, evarūpassa puggalassa na diṭṭhānugatiṃ āpajjati, atha kho naṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati:

Even if you don’t follow the example of such a person, you still get a good reputation:

‘kalyāṇamitto purisapuggalo kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko’ti.

‘That individual has good friends, companions, and associates.’

Tasmā evarūpo puggalo sevitabbo bhajitabbo payirupāsitabbo.

That’s why you should associate with, accompany, and attend such a person.

Ime kho, bhikkhave, tayo puggalā santo saṃvijjamānā lokasminti.

These are the three people found in the world.

Nihīyati puriso nihīnasevī,

A man who associates with an inferior goes downhill,

Na ca hāyetha kadāci tulyasevī;

but associating with an equal, you’ll never decline;

Seṭṭhamupanamaṃ udeti khippaṃ,

following the best, you’ll quickly rise up,

Tasmā attano uttariṃ bhajethā”ti.

so you should keep company with people better than you.”

Sattamaṃ.

3.028. 28. Gūthabhāṇīsutta - 28. Speech like Dung

3. Puggalavagga - 3. Persons

“Tayome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“These three kinds of people are found in the world.

Katame tayo?

What three?

Gūthabhāṇī, pupphabhāṇī, madhubhāṇī.

One with speech like dung, one with speech like flowers, and one with speech like honey.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo gūthabhāṇī?

And who has speech like dung?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo sabhaggato vā parisaggato vā ñātimajjhagato vā pūgamajjhagato vā rājakulamajjhagato vā abhinīto sakkhipuṭṭho: ‘ehambho purisa, yaṃ jānāsi taṃ vadehī’ti. So ajānaṃ vā āha: ‘jānāmī’ti, jānaṃ vā āha: ‘na jānāmī’ti, apassaṃ vā āha: ‘passāmī’ti, passaṃ vā āha: ‘na passāmī’ti; iti attahetu vā parahetu vā āmisakiñcikkhahetu vā sampajānamusā bhāsitā hoti.

It’s someone who is summoned to a council, an assembly, a family meeting, a guild, or to the royal court, and asked to bear witness: ‘Please, mister, say what you know.’ Not knowing, they say ‘I know.’ Knowing, they say ‘I don’t know.’ Not seeing, they say ‘I see.’ And seeing, they say ‘I don’t see.’ So they deliberately lie for the sake of themselves or another, or for some trivial worldly reason.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo gūthabhāṇī.

This is called a person with speech like dung.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo pupphabhāṇī?

And who has speech like flowers?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo sabhaggato vā parisaggato vā ñātimajjhagato vā pūgamajjhagato vā rājakulamajjhagato vā abhinīto sakkhipuṭṭho: ‘ehambho purisa, yaṃ pajānāsi taṃ vadehī’ti, so ajānaṃ vā āha: ‘na jānāmī’ti, jānaṃ vā āha: ‘jānāmī’ti, apassaṃ vā āha: ‘na passāmī’ti, passaṃ vā āha: ‘passāmī’ti; iti attahetu vā parahetu vā āmisakiñcikkhahetu vā na sampajānamusā bhāsitā hoti.

It’s someone who is summoned to a council, an assembly, a family meeting, a guild, or to the royal court, and asked to bear witness: ‘Please, mister, say what you know.’ Not knowing, they say ‘I don’t know.’ Knowing, they say ‘I know.’ Not seeing, they say ‘I don’t see.’ And seeing, they say ‘I see.’ So they don’t deliberately lie for the sake of themselves or another, or for some trivial worldly reason.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo pupphabhāṇī.

This is called a person with speech like flowers.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo madhubhāṇī?

And who has speech like honey?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo pharusaṃ vācaṃ pahāya pharusāya vācāya paṭivirato hoti;

It’s someone who gives up harsh speech.

yā sā vācā nelā kaṇṇasukhā pemanīyā hadayaṅgamā porī bahujanakantā bahujanamanāpā tathārūpiṃ vācaṃ bhāsitā hoti.

They speak in a way that’s mellow, pleasing to the ear, lovely, going to the heart, polite, likable and agreeable to the people.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo madhubhāṇī.

This is called a person with speech like honey.

Ime kho, bhikkhave, tayo puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These are the three people found in the world.”

Aṭṭhamaṃ.

3.029. 29. Andhasutta - 29. Blind

3. Puggalavagga - 3. Persons

“Tayome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“These three kinds of people are found in the world.

Katame tayo?

What three?

Andho, ekacakkhu, dvicakkhu.

The blind, the one-eyed, and the two-eyed.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo andho?

Who is the blind person?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa tathārūpaṃ cakkhu na hoti yathārūpena cakkhunā anadhigataṃ vā bhogaṃ adhigaccheyya adhigataṃ vā bhogaṃ phātiṃ kareyya;

It’s someone who doesn’t have the kind of vision that’s needed to acquire more wealth or to increase the wealth they’ve already acquired.

tathārūpampissa cakkhu na hoti yathārūpena cakkhunā kusalākusale dhamme jāneyya, sāvajjānavajje dhamme jāneyya, hīnappaṇīte dhamme jāneyya, kaṇhasukkasappaṭibhāge dhamme jāneyya.

Nor do they have the kind of vision that’s needed to know the difference between qualities that are skillful and unskillful, blameworthy and blameless, inferior and superior, and those on the side of dark and bright.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo andho.

This is called a blind person.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo ekacakkhu?

Who is the person with one eye?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa tathārūpaṃ cakkhu hoti yathārūpena cakkhunā anadhigataṃ vā bhogaṃ adhigaccheyya adhigataṃ vā bhogaṃ phātiṃ kareyya;

It’s someone who has the kind of vision that’s needed to acquire more wealth and to increase the wealth they’ve already acquired.

tathārūpaṃ panassa cakkhu na hoti yathārūpena cakkhunā kusalākusale dhamme jāneyya, sāvajjānavajje dhamme jāneyya, hīnappaṇīte dhamme jāneyya, kaṇhasukkasappaṭibhāge dhamme jāneyya.

But they don’t have the kind of vision that’s needed to know the difference between qualities that are skillful and unskillful, blameworthy and blameless, inferior and superior, and those on the side of dark and bright.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo ekacakkhu.

This is called a one-eyed person.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo dvicakkhu?

Who is the person with two eyes?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa tathārūpaṃ cakkhu hoti yathārūpena cakkhunā anadhigataṃ vā bhogaṃ adhigaccheyya, adhigataṃ vā bhogaṃ phātiṃ kareyya;

It’s someone who has the kind of vision that’s needed to acquire more wealth and to increase the wealth they’ve already acquired.

tathārūpampissa cakkhu hoti yathārūpena cakkhunā kusalākusale dhamme jāneyya;

And they have the kind of vision that’s needed to know the difference between skillful and unskillful, blameworthy and blameless, inferior and superior, or qualities on the side of dark and bright.

sāvajjānavajje dhamme jāneyya, hīnappaṇīte dhamme jāneyya, kaṇhasukkasappaṭibhāge dhamme jāneyya.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo dvicakkhu.

This is called a two-eyed person.

Ime kho, bhikkhave, tayo puggalā santo saṃvijjamānā lokasminti.

These are the three people found in the world.

Na ceva bhogā tathārūpā,

Neither suitable wealth,

na ca puññāni kubbati;

nor merit do they make.

Ubhayattha kaliggāho,

They lose on both counts,

andhassa hatacakkhuno.

those who are blind, with ruined eyes.

Athāparāyaṃ akkhāto,

And now the one-eyed

Ekacakkhu ca puggalo;

person is explained.

Dhammādhammena saṭhoso,

By methods good and bad,

Bhogāni pariyesati.

that devious person seeks wealth.

Theyyena kūṭakammena,

Both by fraudulent, thieving deeds,

musāvādena cūbhayaṃ;

and also by lies,

Kusalo hoti saṅghātuṃ,

the young man’s skilled at piling up money,

kāmabhogī ca mānavo;

and enjoying sensual pleasures.

Ito so nirayaṃ gantvā,

From here they go to hell—

ekacakkhu vihaññati.

the one-eyed person is ruined.

Dvicakkhu pana akkhāto,

And now the two-eyed is explained,

seṭṭho purisapuggalo;

the best individual.

Dhammaladdhehi bhogehi,

Their wealth is earned legitimately,

uṭṭhānādhigataṃ dhanaṃ.

money acquired by their own hard work.

Dadāti seṭṭhasaṅkappo,

They give with best of intentions,

abyaggamānaso naro;

that peaceful-hearted person.

Upeti bhaddakaṃ ṭhānaṃ,

They go to a good place,

yattha gantvā na socati.

where there is no sorrow.

Andhañca ekacakkhuñca,

The blind and the one-eyed,

ārakā parivajjaye;

you should avoid from afar.

Dvicakkhuṃ pana sevetha,

But you should keep the two-eyed close,

seṭṭhaṃ purisapuggalan”ti.

the best individual.”

Navamaṃ.

3.032. 32. Ānandasutta - 32. With Ānanda

4. Devadūtavagga - 4. Messengers of the Gods

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to the Buddha:

“Siyā nu kho, bhante, bhikkhuno tathārūpo samādhipaṭilābho yathā imasmiñca saviññāṇake kāye ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā nāssu, bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā nāssu;

“Could it be, sir, that a mendicant might gain a state of immersion such that there’s no ego, possessiveness, or underlying tendency to conceit for this conscious body; and no ego, possessiveness, or underlying tendency to conceit for all external stimuli;

yañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ upasampajja viharato ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā na honti tañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ upasampajja vihareyyā”ti?

and that they’d live having attained the freedom of heart and freedom by wisdom where ego, possessiveness, and underlying tendency to conceit are no more?”

“Siyā, ānanda, bhikkhuno tathārūpo samādhipaṭilābho yathā imasmiñca saviññāṇake kāye ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā nāssu, bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā nāssu;

“It could be, Ānanda, that a mendicant gains a state of immersion such that they have no ego, possessiveness, or underlying tendency to conceit for this conscious body; and no ego, possessiveness, or underlying tendency to conceit for all external stimuli;

yañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ upasampajja viharato ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā na honti tañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ upasampajja vihareyyā”ti.

and that they’d live having attained the freedom of heart and freedom by wisdom where ego, possessiveness, and underlying tendency to conceit are no more.”

“Yathā kathaṃ pana, bhante, siyā bhikkhuno tathārūpo samādhipaṭilābho yathā imasmiñca saviññāṇake kāye ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā nāssu, bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā nāssu;

“But how could this be, sir?”

yañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ upasampajja viharato ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā na honti tañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ upasampajja vihareyyā”ti?

“Idhānanda, bhikkhuno evaṃ hoti:

“Ānanda, it’s when a mendicant thinks:

‘etaṃ santaṃ etaṃ paṇītaṃ yadidaṃ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhākkhayo virāgo nirodho nibbānan’ti.

‘This is peaceful; this is sublime—that is, the stilling of all activities, the letting go of all attachments, the ending of craving, fading away, cessation, extinguishment.’

Evaṃ kho, ānanda, siyā bhikkhuno tathārūpo samādhipaṭilābho yathā imasmiñca saviññāṇake kāye ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā nāssu, bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā nāssu;

That’s how, Ānanda, a mendicant might gain a state of immersion such that there’s no ego, possessiveness, or underlying tendency to conceit for this conscious body; and no ego, possessiveness, or underlying tendency to conceit for all external stimuli;

yañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ upasampajja viharato ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā na honti tañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ upasampajja vihareyyāti.

and that they’d live having achieved the freedom of heart and freedom by wisdom where ego, possessiveness, and underlying tendency to conceit are no more.

Idañca pana metaṃ, ānanda, sandhāya bhāsitaṃ pārāyane puṇṇakapañhe:

And Ānanda, this is what I was referring to in ‘The Way to the Beyond’, in ‘The Questions of Puṇṇaka’ when I said:

‘Saṅkhāya lokasmiṃ paroparāni,

‘Having surveyed the world high and low,

Yassiñjitaṃ natthi kuhiñci loke;

they’re not shaken by anything in the world.

Santo vidhūmo anīgho nirāso,

Peaceful, unclouded, untroubled, with no need for hope—

Atāri so jātijaranti brūmī’”ti.

they’ve crossed over birth and old age, I declare.’”

Dutiyaṃ.

3.039. 39. Sukhumālasutta - 39. A Delicate Lifestyle

4. Devadūtavagga - 4. Messengers of the Gods

“Sukhumālo ahaṃ, bhikkhave, paramasukhumālo accantasukhumālo.

“My lifestyle was delicate, mendicants, most delicate, extremely delicate.

Mama sudaṃ, bhikkhave, pitu nivesane pokkharaṇiyo kāritā honti.

In my father’s house, lotus ponds were made just for me.

Ekattha sudaṃ, bhikkhave, uppalaṃ vappati, ekattha padumaṃ, ekattha puṇḍarīkaṃ, yāvadeva mamatthāya.

In some, blue water lilies blossomed, while in others, there were pink or white lotuses, just for my benefit.

Na kho panassāhaṃ, bhikkhave, akāsikaṃ candanaṃ dhāremi. Kāsikaṃ, bhikkhave, su me taṃ veṭhanaṃ hoti, kāsikā kañcukā, kāsikaṃ nivāsanaṃ, kāsiko uttarāsaṅgo.

I only used sandalwood from Kāsī, and my turbans, jackets, sarongs, and upper robes also came from Kāsī.

Rattindivaṃ kho pana me su taṃ, bhikkhave, setacchattaṃ dhārīyati:

And a white parasol was held over me night and day, with the thought:

‘mā naṃ phusi sītaṃ vā uṇhaṃ vā tiṇaṃ vā rajo vā ussāvo vā’ti.

‘Don’t let cold, heat, grass, dust, or damp bother him.’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, tayo pāsādā ahesuṃ—eko hemantiko, eko gimhiko, eko vassiko.

I had three stilt longhouses—one for the winter, one for the summer, and one for the rainy season.

So kho ahaṃ, bhikkhave, vassike pāsāde vassike cattāro māse nippurisehi tūriyehi paricārayamāno na heṭṭhāpāsādaṃ orohāmi.

I stayed in a stilt longhouse without coming downstairs for the four months of the rainy season, where I was entertained by musicians—none of them men.

Yathā kho pana, bhikkhave, aññesaṃ nivesane dāsakammakaraporisassa kaṇājakaṃ bhojanaṃ dīyati bilaṅgadutiyaṃ, evamevassu me, bhikkhave, pitu nivesane dāsakammakaraporisassa sālimaṃsodano dīyati.

While the bondservants, workers, and staff in other houses are given rough gruel with pickles to eat, in my father’s house they eat fine rice with meat.

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, evarūpāya iddhiyā samannāgatassa evarūpena ca sukhumālena etadahosi:

Amid such prosperity and such a delicate lifestyle, I thought:

‘assutavā kho puthujjano attanā jarādhammo samāno jaraṃ anatīto paraṃ jiṇṇaṃ disvā aṭṭīyati harāyati jigucchati attānaṃyeva atisitvā, ahampi khomhi jarādhammo jaraṃ anatīto.

‘When an uneducated ordinary person—who is liable to grow old, not being exempt from old age—sees someone else who is old, they’re horrified, repelled, and disgusted, overlooking the fact that they themselves are in the same situation.

Ahañceva kho pana jarādhammo samāno jaraṃ anatīto paraṃ jiṇṇaṃ disvā aṭṭīyeyyaṃ harāyeyyaṃ jiguccheyyaṃ na metaṃ assa patirūpan’ti.

But since I, too, am liable to grow old, it would not be appropriate for me to be horrified, embarrassed, and disgusted, when I see someone else who is old.’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, iti paṭisañcikkhato yo yobbane yobbanamado so sabbaso pahīyi.

Reflecting like this, I entirely gave up the vanity of youth.

Assutavā kho puthujjano attanā byādhidhammo samāno byādhiṃ anatīto paraṃ byādhitaṃ disvā aṭṭīyati harāyati jigucchati attānaṃyeva atisitvā:

‘When an uneducated ordinary person—who is liable to get sick, not being exempt from sickness—sees someone else who is sick, they’re horrified, repelled, and disgusted, overlooking the fact that they themselves are in the same situation.

‘ahampi khomhi byādhidhammo byādhiṃ anatīto, ahañceva kho pana byādhidhammo samāno byādhiṃ anatīto paraṃ byādhikaṃ disvā aṭṭīyeyyaṃ harāyeyyaṃ jiguccheyyaṃ, na metaṃ assa patirūpan’ti.

But since I, too, am liable to get sick, it would not be appropriate for me to be horrified, embarrassed, and disgusted, when I see someone else who is sick.’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, iti paṭisañcikkhato yo ārogye ārogyamado so sabbaso pahīyi.

Reflecting like this, I entirely gave up the vanity of health.

Assutavā kho puthujjano attanā maraṇadhammo samāno maraṇaṃ anatīto paraṃ mataṃ disvā aṭṭīyati harāyati jigucchati attānaṃyeva atisitvā:

‘When an uneducated ordinary person—who is liable to die, not being exempt from death—sees someone else who is dead, they’re horrified, repelled, and disgusted, overlooking the fact that they themselves are in the same situation.

‘ahampi khomhi maraṇadhammo, maraṇaṃ anatīto, ahaṃ ceva kho pana maraṇadhammo samāno maraṇaṃ anatīto paraṃ mataṃ disvā aṭṭīyeyyaṃ harāyeyyaṃ jiguccheyyaṃ, na metaṃ assa patirūpan’ti.

But since I, too, am liable to die, it would not be appropriate for me to be horrified, embarrassed, and disgusted, when I see someone else who is dead.’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, iti paṭisañcikkhato yo jīvite jīvitamado so sabbaso pahīyīti.

Reflecting like this, I entirely gave up the vanity of life.

Tayome, bhikkhave, madā.

There are these three vanities.

Katame tayo?

What three?

Yobbanamado, ārogyamado, jīvitamado.

The vanity of youth, of health, and of life.

Yobbanamadamatto vā, bhikkhave, assutavā puthujjano kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati.

Intoxicated with the vanity of youth, an uneducated ordinary person does bad things by way of body, speech, and mind.

So kāyena duccaritaṃ caritvā, vācāya duccaritaṃ caritvā, manasā duccaritaṃ caritvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Ārogyamadamatto vā, bhikkhave, assutavā puthujjano … pe …

Intoxicated with the vanity of health …

jīvitamadamatto vā, bhikkhave, assutavā puthujjano kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati.

Intoxicated with the vanity of life, an uneducated ordinary person does bad things by way of body, speech, and mind.

So kāyena duccaritaṃ caritvā, vācāya duccaritaṃ caritvā, manasā duccaritaṃ caritvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Yobbanamadamatto vā, bhikkhave, bhikkhu sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattati.

Intoxicated with the vanity of youth, health, or life, a mendicant rejects the training and returns to a lesser life.

Ārogyamadamatto vā, bhikkhave, bhikkhu … pe …

jīvitamadamatto vā, bhikkhave, bhikkhu sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattatīti.

Byādhidhammā jarādhammā,

For others, sickness is natural,

atho maraṇadhammino;

and so are old age and death.

Yathādhammā tathāsantā,

Though this is how their nature is,

jigucchanti puthujjanā.

ordinary people feel disgusted.

Ahañce taṃ jiguccheyyaṃ,

If I were to be disgusted

evaṃdhammesu pāṇisu;

with creatures whose nature is such,

Na metaṃ patirūpassa,

it would not be appropriate for me,

mama evaṃ vihārino.

since my life is just the same.

Sohaṃ evaṃ viharanto,

Living in such a way,

ñatvā dhammaṃ nirūpadhiṃ;

I understood the reality without attachments.

Ārogye yobbanasmiñca,

I mastered all vanities—

jīvitasmiñca ye madā.

of health, of youth,

Sabbe made abhibhosmi,

and even of life—

Nekkhamme daṭṭhu khemataṃ;

seeing safety in renunciation.

Tassa me ahu ussāho,

Zeal sprang up in me

Nibbānaṃ abhipassato.

as I looked to extinguishment.

Nāhaṃ bhabbo etarahi,

Now I’m unable

Kāmāni paṭisevituṃ;

to indulge in sensual pleasures;

Anivatti bhavissāmi,

there’s no turning back,

Brahmacariyaparāyaṇo”ti.

until the spiritual life is complete.”

Navamaṃ.

3.048. 48. Pabbatarājasutta - 48. The King of Mountains

5. Cūḷavagga - 5. The Lesser Chapter

“Himavantaṃ, bhikkhave, pabbatarājaṃ nissāya mahāsālā tīhi vaḍḍhīhi vaḍḍhanti.

“Mendicants, great sal trees grow in three ways supported by the Himalayas, the king of mountains.

Katamāhi tīhi?

What three?

Sākhāpattapalāsena vaḍḍhanti, tacapapaṭikāya vaḍḍhanti, pheggusārena vaḍḍhanti.

The branches, leaves, and foliage; the bark and shoots; and the softwood and heartwood.

Himavantaṃ, bhikkhave, pabbatarājaṃ nissāya mahāsālā imāhi tīhi vaḍḍhīhi vaḍḍhanti.

Great sal trees grow in these three ways supported by the Himalayas, the king of mountains.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, saddhaṃ kulapatiṃ nissāya anto jano tīhi vaḍḍhīhi vaḍḍhati.

In the same way, a family grows in three ways supported by a family head with faith.

Katamāhi tīhi?

What three?

Saddhāya vaḍḍhati, sīlena vaḍḍhati, paññāya vaḍḍhati.

Faith, ethics, and wisdom.

Saddhaṃ, bhikkhave, kulapatiṃ nissāya anto jano imāhi tīhi vaḍḍhīhi vaḍḍhatīti.

A family grows in these three ways supported by a family head with faith.

Yathāpi pabbato selo,

Supported by the mountain crags

araññasmiṃ brahāvane;

in the wilds, the formidable forest,

Taṃ rukkhā upanissāya,

the tree grows

vaḍḍhante te vanappatī.

to become lord of the forest.

Tatheva sīlasampannaṃ,

So too, when the family head

saddhaṃ kulapatiṃ idha;

is ethical and faithful,

Upanissāya vaḍḍhanti,

supported by them, they grow:

puttadārā ca bandhavā;

children, partners, and kin,

Amaccā ñātisaṅghā ca,

colleagues, relatives,

ye cassa anujīvino.

and those dependent for their livelihood.

Tyāssa sīlavato sīlaṃ,

Seeing the ethical conduct of the virtuous,

cāgaṃ sucaritāni ca;

the generosity and good deeds,

Passamānānukubbanti,

those who see clearly

attamatthaṃ vicakkhaṇā.

do likewise.

Idha dhammaṃ caritvāna,

Having practiced the teaching here,

maggaṃ sugatigāminaṃ;

the path that goes to a good place,

Nandino devalokasmiṃ,

they delight in the heavenly realm,

modanti kāmakāmino”ti.

enjoying all the pleasures they desire.”

Navamaṃ.

3.051. 51. Paṭhamadvebrāhmaṇasutta - 51. Two Brahmins (1st)

6. Brāhmaṇavagga - 6. Brahmins

Atha kho dve brāhmaṇā jiṇṇā vuddhā mahallakā addhagatā vayoanuppattā vīsavassasatikā jātiyā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodiṃsu.

Then two old brahmins—elderly and senior, who were advanced in years and had reached the final stage of life, a hundred and twenty years old—went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te brāhmaṇā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

When the greetings and polite conversation were over, they sat down to one side, and said to the Buddha:

“mayamassu, bho gotama, brāhmaṇā jiṇṇā vuddhā mahallakā addhagatā vayoanuppattā vīsavassasatikā jātiyā;

“We brahmins, Master Gotama, are old, elderly and senior, we’re advanced in years and have reached the final stage of life; we’re a hundred and twenty years old.

te camhā akatakalyāṇā akatakusalā akatabhīruttāṇā.

And we haven’t done what is good and skillful, nor have we made a shelter from fear.

Ovadatu no bhavaṃ gotamo, anusāsatu no bhavaṃ gotamo yaṃ amhākaṃ assa dīgharattaṃ hitāya sukhāyā”ti.

Advise us, Master Gotama, instruct us! It will be for our lasting welfare and happiness.”

“Taggha tumhe, brāhmaṇā, jiṇṇā vuddhā mahallakā addhagatā vayoanuppattā vīsavassasatikā jātiyā;

“Indeed, brahmins, you’re old, elderly and senior.

te cattha akatakalyāṇā akatakusalā akatabhīruttāṇā.

And you haven’t done what is good and skillful, nor have you made a shelter from fear.

Upanīyati kho ayaṃ, brāhmaṇā, loko jarāya byādhinā maraṇena.

This world is led on by old age, sickness, and death.

Evaṃ upanīyamāne kho, brāhmaṇā, loke jarāya byādhinā maraṇena, yo idha kāyena saṃyamo vācāya saṃyamo manasā saṃyamo, taṃ tassa petassa tāṇañca leṇañca dīpañca saraṇañca parāyaṇañcāti.

But restraint here by way of body, speech, and mind is the shelter, protection, island, refuge, and haven for the departed.

Upanīyati jīvitamappamāyu,

This life, so very short, is led onward.

Jarūpanītassa na santi tāṇā;

There’s no shelter for someone who’s been led on by old age.

Etaṃ bhayaṃ maraṇe pekkhamāno,

Seeing this peril in death,

Puññāni kayirātha sukhāvahāni.

you should do good deeds that bring happiness.

Yodha kāyena saṃyamo,

The restraint practiced here—

Vācāya uda cetasā;

of body, speech, and mind—

Taṃ tassa petassa sukhāya hoti,

leads the departed to happiness,

Yaṃ jīvamāno pakaroti puññan”ti.

as the good deeds done while living.”

Paṭhamaṃ.

3.053. 53. Aññatarabrāhmaṇasutta - 53. A Certain Brahmin

6. Brāhmaṇavagga - 6. Brahmins

Atha kho aññataro brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi … pe … ekamantaṃ nisinno kho so brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

Then a brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him. Seated to one side he said to the Buddha:

“‘sandiṭṭhiko dhammo sandiṭṭhiko dhammo’ti, bho gotama, vuccati.

“Master Gotama, they speak of ‘a teaching visible in this very life’.

Kittāvatā nu kho, bho gotama, sandiṭṭhiko dhammo hoti akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī”ti?

In what way is the teaching visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves?”

“Ratto kho, brāhmaṇa, rāgena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi ceteti, parabyābādhāyapi ceteti, ubhayabyābādhāyapi ceteti, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

“A greedy person, overcome and overwhelmed by greed, intends to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They experience mental pain and sadness.

Rāge pahīne nevattabyābādhāyapi ceteti, na parabyābādhāyapi ceteti, na ubhayabyābādhāyapi ceteti, na cetasikaṃ dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

When greed has been given up, they don’t intend to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They don’t experience mental pain and sadness.

Ratto kho … pe … kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati.

Rāge pahīne neva kāyena duccaritaṃ carati, na vācāya duccaritaṃ carati, na manasā duccaritaṃ carati.

Ratto kho … pe … attatthampi yathābhūtaṃ nappajānāti, paratthampi yathābhūtaṃ nappajānāti, ubhayatthampi yathābhūtaṃ nappajānāti.

Rāge pahīne attatthampi yathābhūtaṃ pajānāti, paratthampi yathābhūtaṃ pajānāti, ubhayatthampi yathābhūtaṃ pajānāti.

Evampi kho, brāhmaṇa, sandiṭṭhiko dhammo hoti … pe ….

This is how the teaching is visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.

Duṭṭho kho, brāhmaṇa, dosena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi ceteti, parabyābādhāyapi ceteti, ubhayabyābādhāyapi ceteti, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

A hateful person, overcome by hate, intends to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They experience mental pain and sadness.

Dose pahīne nevattabyābādhāyapi ceteti, na parabyābādhāyapi ceteti, na ubhayabyābādhāyapi ceteti, na cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

When hate has been given up, they don’t intend to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They don’t experience mental pain and sadness.

Evampi kho, brāhmaṇa, sandiṭṭhiko dhammo hoti … pe ….

This, too, is how the teaching is visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.

Mūḷho kho, brāhmaṇa, mohena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi ceteti, parabyābādhāyapi ceteti, ubhayabyābādhāyapi ceteti, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

A deluded person, overcome by delusion, intends to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They experience mental pain and sadness.

Mohe pahīne nevattabyābādhāyapi ceteti, na parabyābādhāyapi ceteti, na ubhayabyābādhāyapi ceteti, na cetasikaṃ dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

When delusion has been given up, they don’t intend to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They don’t experience mental pain and sadness.

Evaṃ kho, brāhmaṇa, sandiṭṭhiko dhammo hoti akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī”ti.

This, too, is how the teaching is visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.”

“Abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

“Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Tatiyaṃ.

3.055. 55. Nibbutasutta - 55. Extinguished

6. Brāhmaṇavagga - 6. Brahmins

Atha kho jāṇussoṇi brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho jāṇussoṇi brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

Then the brahmin Jāṇussoṇi went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to the Buddha:

“‘sandiṭṭhikaṃ nibbānaṃ sandiṭṭhikaṃ nibbānan’ti, bho gotama, vuccati.

“Master Gotama, they say that ‘extinguishment is visible in this very life’.

Kittāvatā nu kho, bho gotama, sandiṭṭhikaṃ nibbānaṃ hoti akālikaṃ ehipassikaṃ opaneyyikaṃ paccattaṃ veditabbaṃ viññūhī”ti?

In what way is extinguishment visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves?”

Ratto kho, brāhmaṇa, rāgena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi ceteti, parabyābādhāyapi ceteti, ubhayabyābādhāyapi ceteti, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

“A greedy person, overcome by greed, intends to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They experience mental pain and sadness.

Rāge pahīne nevattabyābādhāyapi ceteti, na parabyābādhāyapi ceteti, na ubhayabyābādhāyapi ceteti, na cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

When greed has been given up, they don’t intend to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They don’t experience mental pain and sadness.

Evampi kho, brāhmaṇa, sandiṭṭhikaṃ nibbānaṃ hoti.

This is how extinguishment is visible in this very life.

Duṭṭho kho, brāhmaṇa … pe …

A hateful person …

mūḷho kho, brāhmaṇa, mohena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi ceteti, parabyābādhāyapi ceteti, ubhayabyābādhāyapi ceteti, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

A deluded person, overcome by delusion, intends to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They experience mental pain and sadness.

Mohe pahīne nevattabyābādhāyapi ceteti, na parabyābādhāyapi ceteti, na ubhayabyābādhāyapi ceteti, na cetasikaṃ dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

When delusion has been given up, they don’t intend to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They don’t experience mental pain and sadness.

Evampi kho, brāhmaṇa, sandiṭṭhikaṃ nibbānaṃ hoti.

This, too, is how extinguishment is visible in this very life.

Yato kho ayaṃ, brāhmaṇa, anavasesaṃ rāgakkhayaṃ paṭisaṃvedeti, anavasesaṃ dosakkhayaṃ paṭisaṃvedeti, anavasesaṃ mohakkhayaṃ paṭisaṃvedeti;

When you experience the ending of greed, hate, and delusion without anything left over,

evaṃ kho, brāhmaṇa, sandiṭṭhikaṃ nibbānaṃ hoti akālikaṃ ehipassikaṃ opaneyyikaṃ paccattaṃ veditabbaṃ viññūhī”ti.

that’s how extinguishment is visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.”

“Abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Pañcamaṃ.

3.057. 57. Vacchagottasutta - 57. With Vacchagotta

6. Brāhmaṇavagga - 6. Brahmins

Atha kho vacchagotto paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Vacchagotta went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho vacchagotto paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“sutaṃ metaṃ, bho gotama, samaṇo gotamo evamāha:

“I have heard, Master Gotama, that the ascetic Gotama says this:

‘mayhameva dānaṃ dātabbaṃ, nāññesaṃ dānaṃ dātabbaṃ;

‘Gifts should only be given to me, not to others.

mayhameva sāvakānaṃ dānaṃ dātabbaṃ, nāññesaṃ sāvakānaṃ dānaṃ dātabbaṃ;

Gifts should only be given to my disciples, not to the disciples of others.

mayhameva dinnaṃ mahapphalaṃ, nāññesaṃ dinnaṃ mahapphalaṃ;

Only what is given to me is very fruitful, not what is given to others.

mayhameva sāvakānaṃ dinnaṃ mahapphalaṃ, nāññesaṃ sāvakānaṃ dinnaṃ mahapphalan’ti.

Only what is given to my disciples is very fruitful, not what is given to the disciples of others.’

Ye te, bho gotama, evamāhaṃsu ‘samaṇo gotamo evamāha:

“mayhameva dānaṃ dātabbaṃ, nāññesaṃ dānaṃ dātabbaṃ.

Mayhameva sāvakānaṃ dānaṃ dātabbaṃ, nāññesaṃ sāvakānaṃ dānaṃ dātabbaṃ.

Mayhameva dinnaṃ mahapphalaṃ, nāññesaṃ dinnaṃ mahapphalaṃ.

Mayhameva sāvakānaṃ dinnaṃ mahapphalaṃ, nāññesaṃ sāvakānaṃ dinnaṃ mahapphalan”’ti.

Kacci te bhoto gotamassa vuttavādino na ca bhavantaṃ gotamaṃ abhūtena abbhācikkhanti, dhammassa cānudhammaṃ byākaronti, na ca koci sahadhammiko vādānupāto gārayhaṃ ṭhānaṃ āgacchati?

I trust that those who say this repeat what the Buddha has said, and do not misrepresent him with an untruth? Is their explanation in line with the teaching? Are there any legitimate grounds for rebuke and criticism?

Anabbhakkhātukāmā hi mayaṃ bhavantaṃ gotaman”ti.

For we don’t want to misrepresent Master Gotama.”

“Ye te, vaccha, evamāhaṃsu:

“Vaccha, those who say this

‘samaṇo gotamo evamāha:

“mayhameva dānaṃ dātabbaṃ … pe …

nāññesaṃ sāvakānaṃ dinnaṃ mahapphalan”’ti

na me te vuttavādino. Abbhācikkhanti ca pana maṃ asatā abhūtena.

do not repeat what I have said. They misrepresent me with what is false and untrue.

Yo kho, vaccha, paraṃ dānaṃ dadantaṃ vāreti so tiṇṇaṃ antarāyakaro hoti, tiṇṇaṃ pāripanthiko.

Anyone who prevents another from giving makes an obstacle and a barrier for three people.

Katamesaṃ tiṇṇaṃ?

What three?

Dāyakassa puññantarāyakaro hoti, paṭiggāhakānaṃ lābhantarāyakaro hoti, pubbeva kho panassa attā khato ca hoti upahato ca.

The giver is obstructed from making merit. The receiver is obstructed from getting what is offered. And they’ve already broken and damaged themselves.

Yo kho, vaccha, paraṃ dānaṃ dadantaṃ vāreti so imesaṃ tiṇṇaṃ antarāyakaro hoti, tiṇṇaṃ pāripanthiko.

Anyone who prevents another from giving makes an obstacle and a barrier for these three people.

Ahaṃ kho pana, vaccha, evaṃ vadāmi:

Vaccha, this is what I say:

‘ye hi te candanikāya vā oligalle vā pāṇā, tatrapi yo thālidhovanaṃ vā sarāvadhovanaṃ vā chaḍḍeti:

‘You even make merit by tipping out dish-washing water in a cesspool or a sump with living creatures in it, thinking,

“ye tattha pāṇā te tena yāpentū”’ti, tato nidānampāhaṃ, vaccha, puññassa āgamaṃ vadāmi.

“May any creatures here be nourished!”’

Ko pana vādo manussabhūte.

How much more then for human beings!

Api cāhaṃ, vaccha, sīlavato dinnaṃ mahapphalaṃ vadāmi, no tathā dussīlassa, so ca hoti pañcaṅgavippahīno pañcaṅgasamannāgato.

However, I also say that a gift to an ethical person is more fruitful than one to an unethical person. They’ve given up five factors, and possess five factors.

Katamāni pañcaṅgāni pahīnāni honti?

What are the five factors they’ve given up?

Kāmacchando pahīno hoti, byāpādo pahīno hoti, thinamiddhaṃ pahīnaṃ hoti, uddhaccakukkuccaṃ pahīnaṃ hoti, vicikicchā pahīnā hoti.

Sensual desire, ill will, dullness and drowsiness, restlessness and remorse, and doubt.

Imāni pañcaṅgāni vippahīnāni honti.

These are the five factors they’ve given up.

Katamehi pañcahi aṅgehi samannāgato hoti?

What are the five factors they possess?

Asekkhena sīlakkhandhena samannāgato hoti, asekkhena samādhikkhandhena samannāgato hoti, asekkhena paññākkhandhena samannāgato hoti, asekkhena vimuttikkhandhena samannāgato hoti, asekkhena vimuttiñāṇadassanakkhandhena samannāgato hoti;

The entire spectrum of an adept’s ethics, immersion, wisdom, freedom, and knowledge and vision of freedom.

imehi pañcahi aṅgehi samannāgato hoti.

These are the five factors they possess.

Iti pañcaṅgavippahīne pañcaṅgasamannāgate dinnaṃ mahapphalanti vadāmīti.

I say that a gift to anyone who has given up these five factors and possesses these five factors is very fruitful.

Iti kaṇhāsu setāsu,

Cows may be black or white,

rohiṇīsu harīsu vā;

red or tawny,

Kammāsāsu sarūpāsu,

mottled or uniform,

gosu pārevatāsu vā.

or pigeon-colored.

Yāsu kāsuci etāsu,

But when one is born among them,

danto jāyati puṅgavo;

the bull that’s tamed

Dhorayho balasampanno,

—a behemoth, powerful,

kalyāṇajavanikkamo;

well-paced in pulling forward—

Tameva bhāre yuñjanti,

they yoke the load just to him,

nāssa vaṇṇaṃ parikkhare.

regardless of his color.

Evamevaṃ manussesu,

So it is for humans,

yasmiṃ kasmiñci jātiye;

wherever they may be born

Khattiye brāhmaṇe vesse,

—among aristocrats, brahmins, merchants,

sudde caṇḍālapukkuse.

workers, or outcastes and scavengers—

Yāsu kāsuci etāsu,

one is born among them,

danto jāyati subbato;

tamed, true to their vows.

Dhammaṭṭho sīlasampanno,

Firm in principle, accomplished in ethical conduct,

saccavādī hirīmano.

truthful, conscientious,

Pahīnajātimaraṇo,

they’ve given up birth and death.

brahmacariyassa kevalī;

Complete in the spiritual journey,

Pannabhāro visaṃyutto,

with burden put down, detached,

katakicco anāsavo.

they’ve completed the task and are free of defilements.

Pāragū sabbadhammānaṃ,

Gone beyond all things,

anupādāya nibbuto;

they’re extinguished by not grasping.

Tasmiṃyeva viraje khette,

In that flawless field,

vipulā hoti dakkhiṇā.

a religious donation is abundant.

Bālā ca avijānantā,

Fools who don’t understand

dummedhā assutāvino;

—stupid, uneducated—

Bahiddhā denti dānāni,

give their gifts to those outside,

na hi sante upāsare.

and don’t attend the peaceful ones.

Ye ca sante upāsanti,

But those who do attend the peaceful ones

sappaññe dhīrasammate;

—wise, esteemed as sages—

Saddhā ca nesaṃ sugate,

and whose faith in the Holy One

mūlajātā patiṭṭhitā.

has roots planted deep,

Devalokañca te yanti,

they go to the realm of the gods,

kule vā idha jāyare;

or are born here in a good family.

Anupubbena nibbānaṃ,

Gradually those astute ones

adhigacchanti paṇḍitā”ti.

reach extinguishment.”

Sattamaṃ.

3.059. 59. Jāṇussoṇisutta - 59. With Jāṇussoṇi

6. Brāhmaṇavagga - 6. Brahmins

Atha kho jāṇussoṇi brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ … pe … ekamantaṃ nisinno kho jāṇussoṇi brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

Then the brahmin Jāṇussoṇi went up to the Buddha, and exchanged greetings with him. Seated to one side he said to the Buddha:

“yassassu, bho gotama, yañño vā saddhaṃ vā thālipāko vā deyyadhammaṃ vā, tevijjesu brāhmaṇesu dānaṃ dadeyyā”ti.

“Master Gotama, whoever has a sacrifice, an offering of food for ancestors, a dish of milk-rice prepared for an auspicious ceremony, or a gift to give, should give it to the brahmins who have mastered the three Vedic knowledges.”

“Yathā kathaṃ pana, brāhmaṇa, brāhmaṇā tevijjaṃ paññapentī”ti?

“But brahmin, how do the brahmins describe a brahmin who is proficient in the three Vedic knowledges?”

“Idha kho, bho gotama, brāhmaṇo ubhato sujāto hoti mātito ca pitito ca saṃsuddhagahaṇiko yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena, ajjhāyako mantadharo, tiṇṇaṃ vedānaṃ pāragū sanighaṇḍukeṭubhānaṃ sākkharappabhedānaṃ itihāsapañcamānaṃ, padako, veyyākaraṇo, lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu anavayoti.

“Master Gotama, it’s when a brahmin is well born on both his mother’s and father’s side, of pure descent, irrefutable and impeccable in questions of ancestry back to the seventh paternal generation. He recites and remembers the hymns, and has mastered the three Vedas, together with their vocabularies, ritual, phonology and etymology, and the testament as fifth. He knows philology and grammar, and is well versed in cosmology and the marks of a great man.

Evaṃ kho, bho gotama, brāhmaṇā tevijjaṃ paññapentī”ti.

That’s how the brahmins describe a brahmin who is proficient in the three Vedic knowledges.”

“Aññathā kho, brāhmaṇa, brāhmaṇā brāhmaṇaṃ tevijjaṃ paññapenti, aññathā ca pana ariyassa vinaye tevijjo hotī”ti.

“Brahmin, a master of three knowledges according to the brahmins is quite different from a master of the three knowledges in the training of the noble one.”

“Yathā kathaṃ pana, bho gotama, ariyassa vinaye tevijjo hoti?

“But Master Gotama, how is one a master of the three knowledges in the training of the noble one?

Sādhu me bhavaṃ gotamo tathā dhammaṃ desetu yathā ariyassa vinaye tevijjo hotī”ti.

Master Gotama, please teach me this.”

“Tena hi, brāhmaṇa, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, brahmin, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bho”ti kho jāṇussoṇi brāhmaṇo bhagavato paccassosi.

“Yes sir,” Jāṇussoṇi replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Idha pana, brāhmaṇa, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe …

“Brahmin, it’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

enters and remains in the fourth absorption.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward recollection of past lives.

So anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

They recollect many kinds of past lives, with features and details.

Ayamassa paṭhamā vijjā adhigatā hoti;

This is the first knowledge that they attain.

avijjā vihatā, vijjā uppannā; tamo vihato, āloko uppanno yathā taṃ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato.

Ignorance is destroyed and knowledge has arisen; darkness is destroyed and light has arisen, as happens for a meditator who is diligent, keen, and resolute.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte sattānaṃ cutūpapātañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the death and rebirth of sentient beings.

So dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena … pe … yathākammūpage satte pajānāti.

With clairvoyance that is purified and surpasses the human, they understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

Ayamassa dutiyā vijjā adhigatā hoti;

This is the second knowledge that they attain.

avijjā vihatā, vijjā uppannā; tamo vihato, āloko uppanno yathā taṃ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato.

Ignorance is destroyed and knowledge has arisen; darkness is destroyed and light has arisen, as happens for a meditator who is diligent, keen, and resolute.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṃ khayañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the ending of defilements.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

They truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

‘ime āsavā’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ āsavanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand: ‘These are defilements’ … ‘This is the origin of defilements’ … ‘This is the cessation of defilements’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of defilements’.

Tassa evaṃ jānato evaṃ passato kāmāsavāpi cittaṃ vimuccati, bhavāsavāpi cittaṃ vimuccati, avijjāsavāpi cittaṃ vimuccati;

Knowing and seeing like this, their mind is freed from the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.

vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Ayamassa tatiyā vijjā adhigatā hoti;

This is the third knowledge that they attain.

avijjā vihatā, vijjā uppannā; tamo vihato, āloko uppanno yathā taṃ appamattassa ātāpino pahitattassa viharatoti.

Ignorance is destroyed and knowledge has arisen; darkness is destroyed, and light has arisen, as happens for a meditator who is diligent, keen, and resolute.

Yo sīlabbatasampanno,

One who is perfect in precepts and observances,

pahitatto samāhito;

resolute and serene,

Cittaṃ yassa vasībhūtaṃ,

whose mind is mastered,

ekaggaṃ susamāhitaṃ.

unified, serene;

Pubbenivāsaṃ yo vedī,

who knows their past lives,

saggāpāyañca passati;

and sees heaven and places of loss,

Atho jātikkhayaṃ patto,

and has attained the end of rebirth,

abhiññāvosito muni.

that sage has perfect insight.

Etāhi tīhi vijjāhi,

Because of these three knowledges

tevijjo hoti brāhmaṇo;

a brahmin is a master of the three knowledges.

Tamahaṃ vadāmi tevijjaṃ,

That’s who I call a three-knowledge master,

nāññaṃ lapitalāpananti.

and not the other one, the lip-reciter.

Evaṃ kho, brāhmaṇa, ariyassa vinaye tevijjo hotī”ti.

This, brahmin, is a master of the three knowledges in the training of the noble one.”

“Aññathā, bho gotama, brāhmaṇānaṃ tevijjo, aññathā ca pana ariyassa vinaye tevijjo hoti.

“Master Gotama, the master of three knowledges according to the brahmins is quite different from a master of the three knowledges in the training of the noble one.

Imassa ca, bho gotama, ariyassa vinaye tevijjassa brāhmaṇānaṃ tevijjo kalaṃ nāgghati soḷasiṃ.

And, Master Gotama, a master of three knowledges according to the brahmins is not worth a sixteenth part of a master of the three knowledges in the training of the noble one.

Abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Navamaṃ.

3.060. 60. Saṅgāravasutta - 60. With Saṅgārava

6. Brāhmaṇavagga - 6. Brahmins

Atha kho saṅgāravo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then Saṅgārava the brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho saṅgāravo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“mayamassu, bho gotama, brāhmaṇā nāma.

“Master Gotama, we who are called brahmins

Yaññaṃ yajāmapi yajāpemapi.

make sacrifices and encourage others to make sacrifices.

Tatra, bho gotama, yo ceva yajati yo ca yajāpeti sabbe te anekasārīrikaṃ puññappaṭipadaṃ paṭipannā honti, yadidaṃ yaññādhikaraṇaṃ.

Now, Master Gotama, both of these people—the one who sacrifices and the one who encourages others to sacrifice—are doing good for many people on account of that sacrifice.

Yo panāyaṃ, bho gotama, yassa vā tassa vā kulā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito ekamattānaṃ dameti, ekamattānaṃ sameti, ekamattānaṃ parinibbāpeti, evamassāyaṃ ekasārīrikaṃ puññappaṭipadaṃ paṭipanno hoti, yadidaṃ pabbajjādhikaraṇan”ti.

But, Master Gotama, when someone has gone forth from the lay life to homelessness, they tame, calm, and extinguish themselves alone. That being so, they are doing good for just one person on account of that going forth.”

“Tena hi, brāhmaṇa, taññevettha paṭipucchissāmi. Yathā te khameyya tathā naṃ byākareyyāsi.

“Well then, brahmin, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Taṃ kiṃ maññasi, brāhmaṇa,

What do you think, brahmin?

idha tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā.

A Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.

So evamāha:

He says,

‘ethāyaṃ maggo ayaṃ paṭipadā yathāpaṭipanno ahaṃ anuttaraṃ brahmacariyogadhaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedemi;

‘Come, this is the path, this is the practice. Practicing like this, I realized the supreme culmination of the spiritual life with my own insight, and I make it known.

etha, tumhepi tathā paṭipajjatha, yathāpaṭipannā tumhepi anuttaraṃ brahmacariyogadhaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathā’ti.

Please, all of you, practice like this, and you too will realize the supreme culmination of the spiritual life, and will live having realized it with your own insight.’

Iti ayañceva satthā dhammaṃ deseti, pare ca tathatthāya paṭipajjanti, tāni kho pana honti anekānipi satāni anekānipi sahassāni anekānipi satasahassāni.

So the teacher teaches Dhamma, and others practice accordingly, in their hundreds and thousands, and hundreds of thousands.

Taṃ kiṃ maññasi, brāhmaṇa,

What do you think, brahmin?

iccāyaṃ evaṃ sante ekasārīrikā vā puññappaṭipadā hoti anekasārīrikā vā, yadidaṃ pabbajjādhikaraṇan”ti?

This being so, are they doing good for just one person or for many people on account of going forth?”

“Iccāyampi, bho gotama, evaṃ sante anekasārīrikā puññappaṭipadā hoti, yadidaṃ pabbajjādhikaraṇan”ti.

“This being so, Master Gotama, they are doing good for many people on account of going forth.”

Evaṃ vutte, āyasmā ānando saṅgāravaṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Ānanda said to Saṅgārava,

“imāsaṃ te, brāhmaṇa, dvinnaṃ paṭipadānaṃ katamā paṭipadā khamati appatthatarā ca appasamārambhatarā ca mahapphalatarā ca mahānisaṃsatarā cā”ti?

“Brahmin, which of these two practices do you believe has fewer requirements and undertakings, yet is more fruitful and beneficial?”

Evaṃ vutte, saṅgāravo brāhmaṇo āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

Saṅgārava said to Ānanda,

“seyyathāpi bhavaṃ gotamo bhavaṃ cānando.

“Those such as the masters Gotama and Ānanda

Ete me pujjā, ete me pāsaṃsā”ti.

are honored and praised by me!”

Dutiyampi kho āyasmā ānando saṅgāravaṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

For a second time, Ānanda said to Saṅgārava,

“na kho tyāhaṃ, brāhmaṇa, evaṃ pucchāmi:

“Brahmin, I didn’t ask you

‘ke vā te pujjā ke vā te pāsaṃsā’ti?

who you honor and praise.

Evaṃ kho tyāhaṃ, brāhmaṇa, pucchāmi:

I asked you

‘imāsaṃ te, brāhmaṇa, dvinnaṃ paṭipadānaṃ katamā paṭipadā khamati appatthatarā ca appasamārambhatarā ca mahapphalatarā ca mahānisaṃsatarā cā’”ti?

which of these two practices do you believe has fewer requirements and undertakings, yet is more fruitful and beneficial?”

Dutiyampi kho saṅgāravo brāhmaṇo āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

For a second time Saṅgārava said to Ānanda,

“seyyathāpi bhavaṃ gotamo bhavaṃ cānando.

“Those such as the masters Gotama and Ānanda

Ete me pujjā, ete me pāsaṃsā”ti.

are honored and praised by me!”

Tatiyampi kho āyasmā ānando saṅgāravaṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

For a third time, Ānanda said to Saṅgārava,

“na kho tyāhaṃ, brāhmaṇa, evaṃ pucchāmi:

“Brahmin, I didn’t ask you

‘ke vā te pujjā ke vā te pāsaṃsā’ti?

who you honor and praise.

Evaṃ kho tyāhaṃ, brāhmaṇa, pucchāmi:

I asked you

‘imāsaṃ te, brāhmaṇa, dvinnaṃ paṭipadānaṃ katamā paṭipadā khamati appatthatarā ca appasamārambhatarā ca mahapphalatarā ca mahānisaṃsatarā cā’”ti?

which of these two practices do you believe has fewer requirements and undertakings, yet is more fruitful and beneficial?”

Tatiyampi kho saṅgāravo brāhmaṇo āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

For a third time Saṅgārava said to Ānanda,

“seyyathāpi bhavaṃ gotamo bhavaṃ cānando.

“Those such as the masters Gotama and Ānanda

Ete me pujjā, ete me pāsaṃsā”ti.

are honored and praised by me!”

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to the Buddha,

“yāva tatiyampi kho saṅgāravo brāhmaṇo ānandena sahadhammikaṃ pañhaṃ puṭṭho saṃsādeti no vissajjeti.

“Though Ānanda asked him a sensible question three times, Saṅgārava falters without answering.

Yannūnāhaṃ parimoceyyan”ti.

Why don’t I give him a way out?”

Atha kho bhagavā saṅgāravaṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

So the Buddha said to Saṅgārava,

“kā nvajja, brāhmaṇa, rājantepure rājapurisānaṃ sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ antarākathā udapādī”ti?

“Brahmin, what came up in the conversation among the king’s retinue today, sitting together in the royal compound?”

“Ayaṃ khvajja, bho gotama, rājantepure rājapurisānaṃ sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ antarākathā udapādi:

“Master Gotama, this came up:

‘pubbe sudaṃ appatarā ceva bhikkhū ahesuṃ bahutarā ca uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ dassesuṃ;

‘Formerly, it seems, there were fewer mendicants, but more of them displayed superhuman demonstrations of psychic power;

etarahi pana bahutarā ceva bhikkhū appatarā ca uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ dassentī’ti.

while these days, there are more mendicants, but fewer display superhuman demonstrations of psychic power.’

Ayaṃ khvajja, bho gotama, rājantepure rājapurisānaṃ sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ antarākathā udapādī”ti.

This is what came up in the conversation among the king’s retinue today, while sitting together in the royal compound.”

“Tīṇi kho imāni, brāhmaṇa, pāṭihāriyāni.

“Brahmin, there are three kinds of demonstration.

Katamāni tīṇi?

What three?

Iddhipāṭihāriyaṃ, ādesanāpāṭihāriyaṃ, anusāsanīpāṭihāriyaṃ.

A demonstration of psychic power, a demonstration of revealing, and a demonstration of instruction.

Katamañca, brāhmaṇa, iddhipāṭihāriyaṃ?

And what is the demonstration of psychic power?

Idha, brāhmaṇa, ekacco anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti: ‘ekopi hutvā bahudhā hoti, bahudhāpi hutvā eko hoti; āvibhāvaṃ, tirobhāvaṃ; tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamāno gacchati, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ karoti, seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne gacchati, seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kamati, seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parimasati parimajjati, yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteti’.

It’s when someone wields the many kinds of psychic power: multiplying themselves and becoming one again; appearing and disappearing; going unimpeded through a wall, a rampart, or a mountain as if through space; diving in and out of the earth as if it were water; walking on water as if it were earth; flying cross-legged through the sky like a bird; touching and stroking with the hand the sun and moon, so mighty and powerful. They control the body as far as the Brahmā realm.

Idaṃ vuccati, brāhmaṇa, iddhipāṭihāriyaṃ.

This is called the demonstration of psychic power.

Katamañca, brāhmaṇa, ādesanāpāṭihāriyaṃ?

And what is the demonstration of revealing?

Idha, brāhmaṇa, ekacco nimittena ādisati:

In one case, someone reveals by means of a sign:

‘evampi te mano, itthampi te mano, itipi te cittan’ti.

‘This is what you’re thinking, such is your thought, and thus is your state of mind.’

So bahuñcepi ādisati tatheva taṃ hoti, no aññathā.

And even if they reveal this many times, it turns out exactly so, not otherwise.

Idha pana, brāhmaṇa, ekacco na heva kho nimittena ādisati, api ca kho manussānaṃ vā amanussānaṃ vā devatānaṃ vā saddaṃ sutvā ādisati:

In another case, someone reveals after hearing it from humans or non-humans or deities:

‘evampi te mano, itthampi te mano, itipi te cittan’ti.

‘This is what you’re thinking, such is your thought, and thus is your state of mind.’

So bahuñcepi ādisati tatheva taṃ hoti, no aññathā.

And even if they reveal this many times, it turns out exactly so, not otherwise.

Idha pana, brāhmaṇa, ekacco na heva kho nimittena ādisati napi manussānaṃ vā amanussānaṃ vā devatānaṃ vā saddaṃ sutvā ādisati, api ca kho vitakkayato vicārayato vitakkavipphārasaddaṃ sutvā ādisati:

In another case, someone reveals by hearing the sound of thought spreading as someone thinks and considers:

‘evampi te mano, itthampi te mano, itipi te cittan’ti.

‘This is what you’re thinking, such is your thought, and thus is your state of mind.’

So bahuñcepi ādisati tatheva taṃ hoti, no aññathā.

And even if they reveal this many times, it turns out exactly so, not otherwise.

Idha pana, brāhmaṇa, ekacco na heva kho nimittena ādisati, napi manussānaṃ vā amanussānaṃ vā devatānaṃ vā saddaṃ sutvā ādisati, napi vitakkayato vicārayato vitakkavipphārasaddaṃ sutvā ādisati, api ca kho avitakkaṃ avicāraṃ samādhiṃ samāpannassa cetasā ceto paricca pajānāti:

In another case, someone comprehends the mind of a person who has attained the immersion that’s free of placing the mind and keeping it connected. They understand:

‘yathā imassa bhoto manosaṅkhārā paṇihitā imassa cittassa anantarā amuṃ nāma vitakkaṃ vitakkessatī’ti.

‘Judging by the way this person’s intentions are directed, immediately after this mind state, they’ll think this thought.’

So bahuñcepi ādisati tatheva taṃ hoti, no aññathā.

And even if they reveal this many times, it turns out exactly so, not otherwise.

Idaṃ vuccati, brāhmaṇa, ādesanāpāṭihāriyaṃ.

This is called the demonstration of revealing.

Katamañca, brāhmaṇa, anusāsanīpāṭihāriyaṃ?

And what is a demonstration of instruction?

Idha, brāhmaṇa, ekacco evamanusāsati:

It’s when someone instructs others like this:

‘evaṃ vitakketha, mā evaṃ vitakkayittha; evaṃ manasi karotha, mā evaṃ manasākattha; idaṃ pajahatha, idaṃ upasampajja viharathā’ti.

‘Think like this, not like that. Focus your mind like this, not like that. Give up this, and live having achieved that.’

Idaṃ vuccati, brāhmaṇa, anusāsanīpāṭihāriyaṃ.

This is called a demonstration of instruction.

Imāni kho, brāhmaṇa, tīṇi pāṭihāriyāni.

These are the three kinds of demonstration.

Imesaṃ te, brāhmaṇa, tiṇṇaṃ pāṭihāriyānaṃ katamaṃ pāṭihāriyaṃ khamati abhikkantatarañca paṇītatarañcā”ti?

Of these three kinds of demonstration, which do you consider to be the finest?”

“Tatra, bho gotama, yadidaṃ pāṭihāriyaṃ idhekacco anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti … pe …

“Regarding this, Master Gotama, a demonstration of psychic power

yāva brāhmalokāpi kāyena vasaṃ vatteti,

idaṃ, bho gotama, pāṭihāriyaṃ yova naṃ karoti sova naṃ paṭisaṃvedeti, yova naṃ karoti tasseva taṃ hoti.

is experienced only by the one who performs it, occurring only to them.

Idaṃ me, bho gotama, pāṭihāriyaṃ māyāsahadhammarūpaṃ viya khāyati.

This seems to me like a magic trick.

Yampidaṃ, bho gotama, pāṭihāriyaṃ idhekacco nimittena ādisati:

And the demonstration where someone reveals something by means of a sign,

‘evampi te mano, itthampi te mano, itipi te cittan’ti, so bahuñcepi ādisati tatheva taṃ hoti, no aññathā.

Idha pana, bho gotama, ekacco na heva kho nimittena ādisati, api ca kho manussānaṃ vā amanussānaṃ vā devatānaṃ vā saddaṃ sutvā ādisati … pe …

or after hearing it from humans, non-humans, or deities,

napi manussānaṃ vā amanussānaṃ vā devatānaṃ vā saddaṃ sutvā ādisati, api ca kho vitakkayato vicārayato vitakkavipphārasaddaṃ sutvā ādisati … pe …

or by hearing the sound of thought spreading as someone thinks and considers,

napi vitakkayato vicārayato vitakkavipphārasaddaṃ sutvā ādisati, api ca kho avitakkaṃ avicāraṃ samādhiṃ samāpannassa cetasā ceto paricca pajānāti:

or by comprehending the mind of another person,

‘yathā imassa bhoto manosaṅkhārā paṇihitā imassa cittassa anantarā amhaṃ nāma vitakkaṃ vitakkessatī’ti, so bahuñcepi ādisati tatheva taṃ hoti, no aññathā.

Idampi, bho gotama, pāṭihāriyaṃ yova naṃ karoti sova naṃ paṭisaṃvedeti, yova naṃ karoti tasseva taṃ hoti.

is also experienced only by the one who performs it, occurring only to them.

Idampi me, bho gotama, pāṭihāriyaṃ māyāsahadhammarūpaṃ viya khāyati.

This also seems to me like a magic trick.

Yañca kho idaṃ, bho gotama, pāṭihāriyaṃ idhekacco evaṃ anusāsati:

But as to the demonstration where someone instructs others:

‘evaṃ vitakketha, mā evaṃ vitakkayittha; evaṃ manasi karotha, mā evaṃ manasākattha; idaṃ pajahatha, idaṃ upasampajja viharathā’ti.

‘Think like this, not like that. Focus your mind like this, not like that. Give up this, and live having achieved that.’

Idameva, bho gotama, pāṭihāriyaṃ khamati imesaṃ tiṇṇaṃ pāṭihāriyānaṃ abhikkantatarañca paṇītatarañca.

I prefer this demonstration, Master Gotama. It’s the finest of the three kinds of demonstration.

Acchariyaṃ, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama.

It’s incredible, Master Gotama, it’s amazing,

Yāvasubhāsitamidaṃ bhotā gotamena imehi ca mayaṃ tīhi pāṭihāriyehi samannāgataṃ bhavantaṃ gotamaṃ dhārema.

how well this was said by Master Gotama. We regard Master Gotama as someone who possesses these three kinds of demonstration.

Bhavañhi gotamo anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteti,

For Master Gotama wields the many kinds of psychic power … controlling the body as far as the Brahmā realm.

bhavañhi gotamo avitakkaṃ avicāraṃ samādhiṃ samāpannassa cetasā ceto paricca pajānāti:

And Master Gotama comprehends the mind of another person who has attained the immersion that is free of placing the mind and keeping it connected. He understands:

‘yathā imassa bhoto manosaṅkhārā paṇihitā imassa cittassa anantarā amuṃ nāma vitakkaṃ vitakkessatī’ti.

‘Judging by the way this person’s intentions are directed, immediately after this mind state they’ll think this thought.’

Bhavañhi gotamo evamanusāsati:

And Master Gotama instructs others like this:

‘evaṃ vitakketha, mā evaṃ vitakkayittha; evaṃ manasi karotha, mā evaṃ manasākattha; idaṃ pajahatha, idaṃ upasampajja viharathā’”ti.

‘Think like this, not like that. Focus your mind like this, not like that. Give up this, and live having achieved that.’”

“Addhā kho tyāhaṃ, brāhmaṇa, āsajja upanīya vācā bhāsitā;

“Your words are clearly invasive and intrusive, brahmin.

api ca tyāhaṃ byākarissāmi.

Nevertheless, I will answer you.

Ahañhi, brāhmaṇa, anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhomi … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattemi.

For I do wield the many kinds of psychic power … controlling the body as far as the Brahmā realm.

Ahañhi, brāhmaṇa, avitakkaṃ avicāraṃ samādhiṃ samāpannassa cetasā ceto paricca pajānāmi:

And I do comprehend the mind of another person who has attained the immersion that is free of placing the mind and keeping it connected. I understand:

‘yathā imassa bhoto manosaṅkhārā paṇihitā, imassa cittassa anantarā amuṃ nāma vitakkaṃ vitakkessatī’ti.

‘Judging by the way this person’s intentions are directed, immediately after this mind state they’ll think this thought.’

Ahañhi, brāhmaṇa, evamanusāsāmi:

And I do instruct others like this:

‘evaṃ vitakketha, mā evaṃ vitakkayittha; evaṃ manasi karotha, mā evaṃ manasākattha; idaṃ pajahatha, idaṃ upasampajja viharathā’”ti.

‘Think like this, not like that. Focus your mind like this, not like that. Give up this, and live having achieved that.’”

“Atthi pana, bho gotama, añño ekabhikkhupi yo imehi tīhi pāṭihāriyehi samannāgato, aññatra bhotā gotamenā”ti?

“But Master Gotama, is there even one other mendicant who possesses these three kinds of demonstration, apart from Master Gotama?”

“Na kho, brāhmaṇa, ekaṃyeva sataṃ na dve satāni na tīṇi satāni na cattāri satāni na pañca satāni, atha kho bhiyyova, ye bhikkhū imehi tīhi pāṭihāriyehi samannāgatā”ti.

“There’s not just one hundred mendicants, brahmin, who possess these three kinds of demonstration, nor two, three, four, or five hundred, but many more than that.”

“Kahaṃ pana, bho gotama, etarahi te bhikkhū viharantī”ti?

“But where are these mendicants now staying?”

“Imasmiṃyeva kho, brāhmaṇa, bhikkhusaṃghe”ti.

“Right here, brahmin, in this Saṅgha of mendicants.”

“Abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

“Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi, dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Dasamaṃ.

Brāhmaṇavaggo paṭhamo.

Dve brāhmaṇā caññataro,

paribbājakena nibbutaṃ;

Palokavaccho tikaṇṇo,

soṇi saṅgāravena cāti.

3.064. 64. Sarabhasutta - 64. With Sarabha

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Tena kho pana samayena sarabho nāma paribbājako acirapakkanto hoti imasmā dhammavinayā.

Now at that time a wanderer called Sarabha had recently left this teaching and training.

So rājagahe parisati evaṃ vācaṃ bhāsati:

He was telling a crowd in Rājagaha,

“aññāto mayā samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammo.

“I learned the teaching of the ascetics who follow the Sakyan,

Aññāya ca panāhaṃ samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammaṃ evāhaṃ tasmā dhammavinayā apakkanto”ti.

then I left their teaching and training.”

Atha kho sambahulā bhikkhū pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya rājagahaṃ piṇḍāya pavisiṃsu.

Then several mendicants robed up in the morning and, taking their bowls and robes, entered Rājagaha for alms.

Assosuṃ kho te bhikkhū sarabhassa paribbājakassa rājagahe parisati evaṃ vācaṃ bhāsamānassa:

They heard what Sarabha was saying.

“aññāto mayā samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammo.

Aññāya ca panāhaṃ samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammaṃ evāhaṃ tasmā dhammavinayā apakkanto”ti.

Atha kho te bhikkhū rājagahe piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then, after the meal, when they returned from alms-round, they went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“sarabho nāma, bhante, paribbājako acirapakkanto imasmā dhammavinayā.

“The wanderer called Sarabha has recently left this teaching and training.

So rājagahe parisati evaṃ vācaṃ bhāsati:

He was telling a crowd in Rājagaha:

‘aññāto mayā samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammo.

‘I learned the teaching of the ascetics who follow the Sakyan,

Aññāya ca panāhaṃ samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammaṃ evāhaṃ tasmā dhammavinayā apakkanto’ti.

then I left their teaching and training.’

Sādhu, bhante, bhagavā yena sippinikātīraṃ paribbājakārāmo yena sarabho paribbājako tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā”ti.

Sir, please go to the wanderers’ monastery on the banks of the Sappinī river to see Sarabha the wanderer out of compassion.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena sippinikātīraṃ paribbājakārāmo yena sarabho paribbājako tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Nisajja kho bhagavā sarabhaṃ paribbājakaṃ etadavoca:

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat and went to the wanderers’ monastery on the banks of the Sappinī river to visit Sarabha the wanderer. He sat on the seat spread out, and said to the wanderer Sarabha,

“saccaṃ kira tvaṃ, sarabha, evaṃ vadesi:

“Is it really true, Sarabha, that you’ve been saying:

‘aññāto mayā samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammo.

‘I learned the teaching of the ascetics who follow the Sakyan,

Aññāya ca panāhaṃ samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammaṃ evāhaṃ tasmā dhammavinayā apakkanto’”ti?

then I left their teaching and training.’”

Evaṃ vutte, sarabho paribbājako tuṇhī ahosi.

When he said this, Sarabha kept silent.

Dutiyampi kho bhagavā sarabhaṃ paribbājakaṃ etadavoca:

For a second time, the Buddha said to Sarabha,

“vadehi, sarabha, kinti te aññāto samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammo?

“Tell me, Sarabha, what exactly have you learned of the teachings of the ascetics who follow the Sakyan?

Sace te aparipūraṃ bhavissati, ahaṃ paripūressāmi.

If you’ve not learned it fully, I’ll fill you in.

Sace pana te paripūraṃ bhavissati, ahaṃ anumodissāmī”ti.

But if you have learned it fully, I’ll agree.”

Dutiyampi kho sarabho paribbājako tuṇhī ahosi.

For a second time, Sarabha kept silent.

Tatiyampi kho bhagavā sarabhaṃ paribbājakaṃ etadavoca:

For a third time, the Buddha said to Sarabha,

“yo kho, sarabha, paññāyati samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammo vadehi, sarabha, kinti te aññāto samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammo?

“Sarabha, the teachings of the ascetics who follow the Sakyan are clear to me. What exactly have you learned of the teachings of the ascetics who follow the Sakyan?

Sace te aparipūraṃ bhavissati, ahaṃ paripūressāmi.

If you’ve not learned it fully, I’ll fill you in.

Sace pana te paripūraṃ bhavissati, ahaṃ anumodissāmī”ti.

But if you have learned it fully, I’ll agree.”

Tatiyampi kho sarabho paribbājako tuṇhī ahosi.

For a third time, Sarabha kept silent.

Atha kho te paribbājakā sarabhaṃ paribbājakaṃ etadavocuṃ:

Then those wanderers said to Sarabha,

“yadeva kho tvaṃ, āvuso sarabha, samaṇaṃ gotamaṃ yāceyyāsi tadeva te samaṇo gotamo pavāreti.

“The ascetic Gotama has offered to tell you anything you ask for.

Vadehāvuso sarabha, kinti te aññāto samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammo?

Speak, reverend Sarabha, what exactly have you learned of the teachings of the ascetics who follow the Sakyan?

Sace te aparipūraṃ bhavissati, samaṇo gotamo paripūressati.

If you’ve not learned it fully, he’ll fill you in.

Sace pana te paripūraṃ bhavissati, samaṇo gotamo anumodissatī”ti.

But if you have learned it fully, he’ll agree.”

Evaṃ vutte, sarabho paribbājako tuṇhībhūto maṅkubhūto pattakkhandho adhomukho pajjhāyanto appaṭibhāno nisīdi.

When this was said, Sarabha sat silent, embarrassed, shoulders drooping, downcast, depressed, with nothing to say.

Atha kho bhagavā sarabhaṃ paribbājakaṃ tuṇhībhūtaṃ maṅkubhūtaṃ pattakkhandhaṃ adhomukhaṃ pajjhāyantaṃ appaṭibhānaṃ viditvā te paribbājake etadavoca:

Knowing this, the Buddha said to the wanderers:

“Yo kho maṃ, paribbājakā, evaṃ vadeyya:

“Wanderers, someone might say to me:

‘sammāsambuddhassa te paṭijānato ime dhammā anabhisambuddhā’ti, tamahaṃ tattha sādhukaṃ samanuyuñjeyyaṃ samanugāheyyaṃ samanubhāseyyaṃ.

‘You claim to be a fully awakened Buddha, but regarding these things you’re not fully awakened.’ Then I’d carefully pursue, press, and grill them on that point.

So vata mayā sādhukaṃ samanuyuñjiyamāno samanugāhiyamāno samanubhāsiyamāno aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ so tiṇṇaṃ ṭhānānaṃ nāññataraṃ ṭhānaṃ nigaccheyya, aññena vā aññaṃ paṭicarissati, bahiddhā kathaṃ apanāmessati, kopañca dosañca appaccayañca pātukarissati, tuṇhībhūto maṅkubhūto pattakkhandho adhomukho pajjhāyanto appaṭibhāno nisīdissati, seyyathāpi sarabho paribbājako.

When grilled by me, they would, without a doubt, fall into one of these three categories. They’d dodge the issue, distracting the discussion with irrelevant points. They’d display annoyance, hate, and bitterness. Or they’d sit silent, embarrassed, shoulders drooping, downcast, depressed, with nothing to say, like Sarabha.

Yo kho maṃ, paribbājakā, evaṃ vadeyya:

Wanderers, someone might say to me:

‘khīṇāsavassa te paṭijānato ime āsavā aparikkhīṇā’ti, tamahaṃ tattha sādhukaṃ samanuyuñjeyyaṃ samanugāheyyaṃ samanubhāseyyaṃ.

‘You claim to have ended all defilements, but you still have these defilements.’ Then I’d carefully pursue, press, and grill them on that point.

So vata mayā sādhukaṃ samanuyuñjiyamāno samanugāhiyamāno samanubhāsiyamāno aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ so tiṇṇaṃ ṭhānānaṃ nāññataraṃ ṭhānaṃ nigaccheyya, aññena vā aññaṃ paṭicarissati, bahiddhā kathaṃ apanāmessati, kopañca dosañca appaccayañca pātukarissati, tuṇhībhūto maṅkubhūto pattakkhandho adhomukho pajjhāyanto appaṭibhāno nisīdissati, seyyathāpi sarabho paribbājako.

When grilled by me, they would, without a doubt, fall into one of these three categories. They’d dodge the issue, distracting the discussion with irrelevant points. They’d display annoyance, hate, and bitterness. Or they’d sit silent, embarrassed, shoulders drooping, downcast, depressed, with nothing to say, like Sarabha.

Yo kho maṃ, paribbājakā, evaṃ vadeyya:

Wanderers, someone might say to me:

‘yassa kho pana te atthāya dhammo desito, so na niyyāti takkarassa sammā dukkhakkhayāyā’ti, tamahaṃ tattha sādhukaṃ samanuyuñjeyyaṃ samanugāheyyaṃ samanubhāseyyaṃ.

‘Your teaching does not lead someone who practices it to the goal of the complete ending of suffering.’ Then I’d carefully pursue, press, and grill them on that point.

So vata mayā sādhukaṃ samanuyuñjiyamāno samanugāhiyamāno samanubhāsiyamāno aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ so tiṇṇaṃ ṭhānānaṃ nāññataraṃ ṭhānaṃ nigaccheyya, aññena vā aññaṃ paṭicarissati, bahiddhā kathaṃ apanāmessati, kopañca dosañca appaccayañca pātukarissati, tuṇhībhūto maṅkubhūto pattakkhandho adhomukho pajjhāyanto appaṭibhāno nisīdissati, seyyathāpi sarabho paribbājako”ti.

When grilled by me, they would, without a doubt, fall into one of these three categories. They’d dodge the issue, distracting the discussion with irrelevant points. They’d display annoyance, hate, and bitterness. Or they’d sit silent, embarrassed, shoulders drooping, downcast, depressed, with nothing to say, like Sarabha.”

Atha kho bhagavā sippinikātīre paribbājakārāme tikkhattuṃ sīhanādaṃ naditvā vehāsaṃ pakkāmi.

Then the Buddha, having roared his lion’s roar three times in the wanderers’ monastery on the bank of the Sappinī river, rose into the sky and flew away.

Atha kho te paribbājakā acirapakkantassa bhagavato sarabhaṃ paribbājakaṃ samantato vācāyasannitodakena sañjambharimakaṃsu:

Soon after the Buddha left, those wanderers gave Sarabha a comprehensive tongue-lashing:

“seyyathāpi, āvuso sarabha, brahāraññe jarasiṅgālo ‘sīhanādaṃ nadissāmī’ti siṅgālakaṃyeva nadati, bheraṇḍakaṃyeva nadati;

“Reverend Sarabha, you’re just like an old jackal in the formidable wilderness who thinks, ‘I’ll roar a lion’s roar!’ but they still only manage to squeal and yelp like a jackal.

evamevaṃ kho tvaṃ, āvuso sarabha, aññatreva samaṇena gotamena ‘sīhanādaṃ nadissāmī’ti siṅgālakaṃyeva nadasi bheraṇḍakaṃyeva nadasi.

In the same way, when the ascetic Gotama wasn’t here you said ‘I’ll roar a lion’s roar!’ but you only managed to squeal and yelp like a jackal.

Seyyathāpi, āvuso sarabha, ambukasañcarī ‘purisakaravitaṃ ravissāmī’ti ambukasañcariravitaṃyeva ravati;

You’re just like a golden oriole who thinks, ‘I’ll cry like a cuckoo!’ but they still only manage to cry like a golden oriole.

evamevaṃ kho tvaṃ, āvuso sarabha, aññatreva samaṇena gotamena ‘purisakaravitaṃ ravissāmī’ti, ambukasañcariravitaṃyeva ravasi.

In the same way, when the ascetic Gotama wasn’t here you said ‘I’ll cry like a cuckoo!’ but you still only managed to cry like a golden oriole.

Seyyathāpi, āvuso sarabha, usabho suññāya gosālāya gambhīraṃ naditabbaṃ maññati;

You’re just like a bull that thinks to bellow only when the cowstall is empty.

evamevaṃ kho tvaṃ, āvuso sarabha, aññatreva samaṇena gotamena gambhīraṃ naditabbaṃ maññasī”ti.

In the same way, you only thought to bellow when the ascetic Gotama wasn’t here.”

Atha kho te paribbājakā sarabhaṃ paribbājakaṃ samantato vācāyasannitodakena sañjambharimakaṃsūti.

That’s how those wanderers gave Sarabha a comprehensive tongue-lashing.

Catutthaṃ.

3.070. 70. Uposathasutta - 70. Sabbath

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother.

Atha kho visākhā migāramātā tadahuposathe yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho visākhaṃ migāramātaraṃ bhagavā etadavoca:

Then Visākhā, Migāra’s mother, went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to her,

“handa kuto nu tvaṃ, visākhe, āgacchasi divā divassā”ti?

“So, Visākhā, where are you coming from in the middle of the day?”

“Uposathāhaṃ, bhante, ajja upavasāmī”ti.

“Today, sir, I’m observing the sabbath.”

“Tayo khome, visākhe, uposathā.

“There are, Visākhā, these three sabbaths.

Katame tayo?

What three?

Gopālakuposatho, nigaṇṭhuposatho, ariyuposatho.

The sabbath of the cowherds, the sabbath of the Jains, and the sabbath of the noble ones.

Kathañca, visākhe, gopālakuposatho hoti?

And what is the sabbath of the cowherds?

Seyyathāpi, visākhe, gopālako sāyanhasamaye sāmikānaṃ gāvo niyyātetvā iti paṭisañcikkhati:

It’s just like a cowherd who, in the late afternoon, takes the cows back to their owners. They reflect:

‘ajja kho gāvo amukasmiñca amukasmiñca padese cariṃsu, amukasmiñca amukasmiñca padese pānīyāni piviṃsu;

‘Today the cows grazed in this place and that, and they drank in this place and that.

sve dāni gāvo amukasmiñca amukasmiñca padese carissanti, amukasmiñca amukasmiñca padese pānīyāni pivissantī’ti;

Tomorrow the cows will graze in this place and that, and drink in this place and that.’

evamevaṃ kho, visākhe, idhekacco uposathiko iti paṭisañcikkhati:

In the same way, someone keeping the sabbath reflects:

‘ahaṃ khvajja idañcidañca khādanīyaṃ khādiṃ, idañcidañca bhojanīyaṃ bhuñjiṃ;

‘Today I ate this and that, and had a meal of this and that.

sve dānāhaṃ idañcidañca khādanīyaṃ khādissāmi, idañcidañca bhojanīyaṃ bhuñjissāmī’ti.

Tomorrow I’ll eat this and that, and have a meal of this and that.’

So tena abhijjhāsahagatena cetasā divasaṃ atināmeti.

And so they spend their day with a mind full of covetousness.

Evaṃ kho, visākhe, gopālakuposatho hoti.

That’s the sabbath of the cowherds.

Evaṃ upavuttho kho, visākhe, gopālakuposatho na mahapphalo hoti na mahānisaṃso na mahājutiko na mahāvipphāro. (1)

When the cowherd’s sabbath is observed like this it’s not very fruitful or beneficial or splendid or bountiful.

Kathañca, visākhe, nigaṇṭhuposatho hoti?

And what is the sabbath of the Jains?

Atthi, visākhe, nigaṇṭhā nāma samaṇajātikā.

There’s a kind of ascetic belonging to a group called the Jains.

Te sāvakaṃ evaṃ samādapenti:

They encourage their disciples:

‘ehi tvaṃ, ambho purisa, ye puratthimāya disāya pāṇā paraṃ yojanasataṃ tesu daṇḍaṃ nikkhipāhi;

‘Please, good people, don’t hurt any living creatures more than a hundred leagues away to the east.

ye pacchimāya disāya pāṇā paraṃ yojanasataṃ tesu daṇḍaṃ nikkhipāhi;

Don’t hurt any living creatures more than a hundred leagues away to the west.

ye uttarāya disāya pāṇā paraṃ yojanasataṃ tesu daṇḍaṃ nikkhipāhi;

Don’t hurt any living creatures more than a hundred leagues away to the north.

ye dakkhiṇāya disāya pāṇā paraṃ yojanasataṃ tesu daṇḍaṃ nikkhipāhī’ti.

Don’t hurt any living creatures more than a hundred leagues away to the south.’

Iti ekaccānaṃ pāṇānaṃ anuddayāya anukampāya samādapenti, ekaccānaṃ pāṇānaṃ nānuddayāya nānukampāya samādapenti.

So they encourage kindness and compassion for some creatures and not others.

Te tadahuposathe sāvakaṃ evaṃ samādapenti:

On the sabbath, they encourage their disciples:

‘ehi tvaṃ, ambho purisa, sabbacelāni nikkhipitvā evaṃ vadehi—

‘Please, good people, take off all your clothes and say:

nāhaṃ kvacani kassaci kiñcanatasmiṃ, na ca mama kvacani katthaci kiñcanatatthī’ti.

“I don’t belong to anyone anywhere! And nothing belongs to me anywhere!”’

Jānanti kho panassa mātāpitaro:

But their mother and father still know,

‘ayaṃ amhākaṃ putto’ti;

‘This is our child.’

sopi jānāti:

And they know,

‘ime mayhaṃ mātāpitaro’ti.

‘This is my mother and father.’

Jānāti kho panassa puttadāro:

Partner and child still know,

‘ayaṃ mayhaṃ bhattā’ti;

‘This is our supporter.’

sopi jānāti:

And they know,

‘ayaṃ mayhaṃ puttadāro’ti.

‘This is my partner and child.’

Jānanti kho panassa dāsakammakaraporisā:

Bondservants, workers, and staff still know:

‘ayaṃ amhākaṃ ayyo’ti;

‘This is our master.’

sopi jānāti:

And they know,

‘ime mayhaṃ dāsakammakaraporisā’ti.

‘These are my bondservants, workers, and staff.’

Iti yasmiṃ samaye sacce samādapetabbā musāvāde tasmiṃ samaye samādapenti.

So, at a time when they should be encouraged to speak the truth, the Jains encourage them to lie.

Idaṃ tassa musāvādasmiṃ vadāmi.

This, I say, is lying.

So tassā rattiyā accayena bhoge adinnaṃyeva paribhuñjati.

When the night has passed they use their possessions once more, though they’ve not been given back to them.

Idaṃ tassa adinnādānasmiṃ vadāmi.

This, I say, is stealing.

Evaṃ kho, visākhe, nigaṇṭhuposatho hoti.

That’s the sabbath of the Jains.

Evaṃ upavuttho kho, visākhe, nigaṇṭhuposatho na mahapphalo hoti na mahānisaṃso na mahājutiko na mahāvipphāro. (2)

When the Jain’s sabbath is observed like this it’s not very fruitful or beneficial or splendid or bountiful.

Kathañca, visākhe, ariyuposatho hoti?

And what is the sabbath of the noble ones?

Upakkiliṭṭhassa, visākhe, cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.

A corrupt mind is cleaned by applying effort.

Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti?

And how is a corrupt mind cleaned by applying effort?

Idha, visākhe, ariyasāvako tathāgataṃ anussarati:

It’s when a noble disciple recollects the Realized One:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Tassa tathāgataṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati.

As they recollect the Realized One, their mind becomes clear, joy arises, and mental corruptions are given up.

seyyathāpi, visākhe, upakkiliṭṭhassa sīsassa upakkamena pariyodapanā hoti.

It’s just like cleaning a dirty head by applying effort.

Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa sīsassa upakkamena pariyodapanā hoti?

And how is a dirty head cleaned by applying effort?

Kakkañca paṭicca mattikañca paṭicca udakañca paṭicca purisassa ca tajjaṃ vāyāmaṃ paṭicca, evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa sīsassa upakkamena pariyodapanā hoti.

With cleansing paste, clay, and water, and by applying the appropriate effort.

Evamevaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.

In the same way, a corrupt mind is cleaned by applying effort.

Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti?

And how is a corrupt mind cleaned by applying effort?

Idha, visākhe, ariyasāvako tathāgataṃ anussarati:

It’s when a noble disciple recollects the Realized One:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Tassa tathāgataṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti.

As they recollect the Realized One, their mind becomes clear, joy arises, and mental corruptions are given up.

Ayaṃ vuccati, visākhe:

This is called:

‘ariyasāvako brahmuposathaṃ upavasati, brahmunā saddhiṃ saṃvasati, brahmañcassa ārabbha cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti’.

‘A noble disciple who observes the sabbath of Brahmā, living together with Brahmā. And because they think of Brahmā their mind becomes clear, joy arises, and mental corruptions are given up.’

Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti. (3.1)

That’s how a corrupt mind is cleaned by applying effort.

Upakkiliṭṭhassa, visākhe, cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.

A corrupt mind is cleaned by applying effort.

Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti?

And how is a corrupt mind cleaned by applying effort?

Idha, visākhe, ariyasāvako dhammaṃ anussarati:

It’s when a noble disciple recollects the teaching:

‘svākkhāto bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī’ti.

‘The teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.’

Tassa dhammaṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti, seyyathāpi, visākhe, upakkiliṭṭhassa kāyassa upakkamena pariyodapanā hoti.

As they recollect the teaching, their mind becomes clear, joy arises, and mental corruptions are given up. It’s just like cleaning a dirty body by applying effort.

Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa kāyassa upakkamena pariyodapanā hoti?

And how is a dirty body cleaned by applying effort?

Sottiñca paṭicca, cuṇṇañca paṭicca, udakañca paṭicca, purisassa ca tajjaṃ vāyāmaṃ paṭicca.

With pastes of powdered shells and herbs, water, and by applying the appropriate effort.

Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa kāyassa upakkamena pariyodapanā hoti.

That’s how a dirty body is cleaned by applying effort.

Evamevaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.

In the same way, a corrupt mind is cleaned by applying effort.

Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti?

And how is a corrupt mind cleaned by applying effort?

Idha, visākhe, ariyasāvako dhammaṃ anussarati:

It’s when a noble disciple recollects the teaching:

‘svākkhāto bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī’ti.

‘The teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.’

Tassa dhammaṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti.

As they recollect the teaching, their mind becomes clear, joy arises, and mental corruptions are given up.

Ayaṃ vuccati, visākhe, ‘ariyasāvako dhammuposathaṃ upavasati, dhammena saddhiṃ saṃvasati, dhammañcassa ārabbha cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti’.

This is called: ‘A noble disciple who observes the sabbath of Dhamma, living together with Dhamma. And because they think of the Dhamma their mind becomes clear, joy arises, and mental corruptions are given up.’

Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti. (3.2)

That’s how a corrupt mind is cleaned by applying effort.

Upakkiliṭṭhassa, visākhe, cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.

A corrupt mind is cleaned by applying effort.

Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti?

And how is a corrupt mind cleaned by applying effort?

Idha, visākhe, ariyasāvako saṅghaṃ anussarati:

It’s when a noble disciple recollects the Saṅgha:

‘suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, ujuppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, ñāyappaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, sāmīcippaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, yadidaṃ cattāri purisayugāni aṭṭha purisapuggalā esa bhagavato sāvakasaṅgho āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā’ti.

‘The Saṅgha of the Buddha’s disciples is practicing the way that’s good, straightforward, methodical, and proper. It consists of the four pairs, the eight individuals. This is the Saṅgha of the Buddha’s disciples that is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.’

Tassa saṅghaṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti, seyyathāpi, visākhe, upakkiliṭṭhassa vatthassa upakkamena pariyodapanā hoti.

As they recollect the Saṅgha, their mind becomes clear, joy arises, and mental corruptions are given up. It’s just like cleaning a dirty cloth by applying effort.

Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa vatthassa upakkamena pariyodapanā hoti?

And how is a dirty cloth cleaned by applying effort?

Usmañca paṭicca, khārañca paṭicca, gomayañca paṭicca, udakañca paṭicca, purisassa ca tajjaṃ vāyāmaṃ paṭicca.

With salt, lye, cow dung, and water, and by applying the appropriate effort.

Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa vatthassa upakkamena pariyodapanā hoti.

That’s how a dirty cloth is cleaned by applying effort.

Evamevaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.

In the same way, a corrupt mind is cleaned by applying effort.

Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti?

And how is a corrupt mind cleaned by applying effort?

Idha, visākhe, ariyasāvako saṅghaṃ anussarati:

It’s when a noble disciple recollects the Saṅgha:

‘suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā’ti.

‘The Saṅgha of the Buddha’s disciples is practicing the way that’s good, straightforward, methodical, and proper. It consists of the four pairs, the eight individuals. This Saṅgha of the Buddha’s disciples is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, and worthy of veneration with joined palms. It is the supreme field of merit for the world.’

Tassa saṅghaṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti.

As they recollect the Saṅgha, their mind becomes clear, joy arises, and mental corruptions are given up.

Ayaṃ vuccati, visākhe, ‘ariyasāvako saṅghuposathaṃ upavasati, saṅghena saddhiṃ saṃvasati, saṅghañcassa ārabbha cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti’.

This is called: ‘A noble disciple who observes the sabbath of the Saṅgha, living together with the Saṅgha. And because they think of the Saṅgha their mind becomes clear, joy arises, and mental corruptions are given up.’

Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti. (3.3)

That’s how a corrupt mind is cleaned by applying effort.

Upakkiliṭṭhassa, visākhe, cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.

A corrupt mind is cleaned by applying effort.

Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti?

And how is a corrupt mind cleaned by applying effort?

Idha, visākhe, ariyasāvako attano sīlāni anussarati akhaṇḍāni acchiddāni asabalāni akammāsāni bhujissāni viññuppasatthāni aparāmaṭṭhāni samādhisaṃvattanikāni.

It’s when a noble disciple recollects their own ethical conduct, which is unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Tassa sīlaṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti, seyyathāpi, visākhe, upakkiliṭṭhassa ādāsassa upakkamena pariyodapanā hoti.

As they recollect their ethical conduct, their mind becomes clear, joy arises, and mental corruptions are given up. It’s just like cleaning a dirty mirror by applying effort.

Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa ādāsassa upakkamena pariyodapanā hoti?

And how is a dirty mirror cleaned by applying effort?

Telañca paṭicca, chārikañca paṭicca, vālaṇḍupakañca paṭicca, purisassa ca tajjaṃ vāyāmaṃ paṭicca.

With oil, ash, a rolled-up cloth, and by applying the appropriate effort.

Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa ādāsassa upakkamena pariyodapanā hoti.

That’s how a dirty mirror is cleaned by applying effort.

Evamevaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.

In the same way, a corrupt mind is cleaned by applying effort.

Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti?

And how is a corrupt mind cleaned by applying effort?

Idha, visākhe, ariyasāvako attano sīlāni anussarati akhaṇḍāni … pe … samādhisaṃvattanikāni.

It’s when a noble disciple recollects their own ethical conduct, which is unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Tassa sīlaṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti.

As they recollect their ethical conduct, their mind becomes clear, joy arises, and mental corruptions are given up.

Ayaṃ vuccati, visākhe, ‘ariyasāvako sīluposathaṃ upavasati, sīlena saddhiṃ saṃvasati, sīlañcassa ārabbha cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti’.

This is called: ‘A noble disciple who observes the sabbath of ethical conduct, living together with ethics. And because they think of their ethical conduct their mind becomes clear, joy arises, and mental corruptions are given up.’

Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti. (3.4)

That’s how a corrupt mind is cleaned by applying effort.

Upakkiliṭṭhassa, visākhe, cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.

A corrupt mind is cleaned by applying effort.

Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti?

And how is a corrupt mind cleaned by applying effort?

Idha, visākhe, ariyasāvako devatā anussarati:

It’s when a noble disciple recollects the deities:

‘santi devā cātumahārājikā, santi devā tāvatiṃsā, santi devā yāmā, santi devā tusitā, santi devā nimmānaratino, santi devā paranimmitavasavattino, santi devā brahmakāyikā, santi devā tatuttari.

‘There are the Gods of the Four Great Kings, the Gods of the Thirty-Three, the Gods of Yama, the Joyful Gods, the Gods Who Love to Create, the Gods Who Control the Creations of Others, the Gods of Brahmā’s Host, and gods even higher than these.

Yathārūpāya saddhāya samannāgatā tā devatā ito cutā tatthupapannā, mayhampi tathārūpā saddhā saṃvijjati.

When those deities passed away from here, they were reborn there because of their faith, ethics, learning, generosity, and wisdom. I, too, have the same kind of faith, ethics, learning, generosity, and wisdom.’

Yathārūpena sīlena samannāgatā tā devatā ito cutā tatthupapannā, mayhampi tathārūpaṃ sīlaṃ saṃvijjati.

Yathārūpena sutena samannāgatā tā devatā ito cutā tatthupapannā, mayhampi tathārūpaṃ sutaṃ saṃvijjati.

Yathārūpena cāgena samannāgatā tā devatā ito cutā tatthupapannā, mayhampi tathārūpo cāgo saṃvijjati.

Yathārūpāya paññāya samannāgatā tā devatā ito cutā tatthupapannā, mayhampi tathārūpā paññā saṃvijjatī’ti.

Tassa attano ca tāsañca devatānaṃ saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti, seyyathāpi, visākhe, upakkiliṭṭhassa jātarūpassa upakkamena pariyodapanā hoti.

As they recollect the faith, ethics, learning, generosity, and wisdom of both themselves and those deities, their mind becomes clear, joy arises, and mental corruptions are given up. It’s just like cleaning dirty gold by applying effort.

Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa jātarūpassa upakkamena pariyodapanā hoti?

And how is dirty gold cleaned by applying effort?

Ukkañca paṭicca, loṇañca paṭicca, gerukañca paṭicca, nāḷikasaṇḍāsañca paṭicca, purisassa ca tajjaṃ vāyāmaṃ paṭicca.

With a furnace, flux, a blowpipe, and tongs, and by applying the appropriate effort.

Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa jātarūpassa upakkamena pariyodapanā hoti.

That’s how dirty gold is cleaned by applying effort.

Evamevaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.

In the same way, a corrupt mind is cleaned by applying effort.

Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti?

And how is a corrupt mind cleaned by applying effort?

Idha, visākhe, ariyasāvako devatā anussarati:

It’s when a noble disciple recollects the deities:

‘santi devā cātumahārājikā, santi devā tāvatiṃsā … pe … santi devā tatuttari.

‘There are the Gods of the Four Great Kings, the Gods of the Thirty-Three, the Gods of Yama, the Joyful Gods, the Gods Who Love to Create, the Gods Who Control the Creations of Others, the Gods of Brahmā’s Host, and gods even higher than these.

Yathārūpāya saddhāya samannāgatā tā devatā ito cutā tatthupapannā, mayhampi tathārūpā saddhā saṃvijjati. Yathārūpena sīlena … sutena … cāgena … paññāya samannāgatā tā devatā ito cutā tatthupapannā, mayhampi tathārūpā paññā saṃvijjatī’ti.

When those deities passed away from here, they were reborn there because of their faith, ethics, learning, generosity, and wisdom. I, too, have the same kind of faith, ethics, learning, generosity, and wisdom.’

Tassa attano ca tāsañca devatānaṃ saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti.

As they recollect the faith, ethics, learning, generosity, and wisdom of both themselves and those deities, their mind becomes clear, joy arises, and mental corruptions are given up.

Ayaṃ vuccati, visākhe, ‘ariyasāvako devatuposathaṃ upavasati, devatāhi saddhiṃ saṃvasati, devatā ārabbha cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti’.

This is called: ‘A noble disciple who observes the sabbath of the deities, living together with the deities. And because they think of the deities their mind becomes clear, joy arises, and mental corruptions are given up.’

Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti. (3.5)

That’s how a corrupt mind is cleaned by applying effort.

Sa kho so, visākhe, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

Then that noble disciple reflects:

‘yāvajīvaṃ arahanto pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭiviratā nihitadaṇḍā nihitasatthā lajjī dayāpannā sabbapāṇabhūtahitānukampī viharanti;

‘As long as they live, the perfected ones give up killing living creatures, renouncing the rod and the sword. They are scrupulous and kind, and live full of compassion for all living beings.

ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī viharāmi.

I, too, for this day and night will give up killing living creatures, renouncing the rod and the sword. I’ll be scrupulous and kind, and live full of compassion for all living beings.

Imināpi aṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissati.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.

Yāvajīvaṃ arahanto adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭiviratā dinnādāyī dinnapāṭikaṅkhī, athenena sucibhūtena attanā viharanti;

As long as they live, the perfected ones give up stealing. They take only what’s given, and expect only what’s given. They keep themselves clean by not thieving.

ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭivirato dinnādāyī dinnapāṭikaṅkhī, athenena sucibhūtena attanā viharāmi.

I, too, for this day and night will give up stealing. I’ll take only what’s given, and expect only what’s given. I’ll keep myself clean by not thieving.

Imināpi aṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissati.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.

Yāvajīvaṃ arahanto abrahmacariyaṃ pahāya brahmacārī ārācārī viratā methunā gāmadhammā;

As long as they live, the perfected ones give up unchastity. They are celibate, set apart, avoiding the common practice of sex.

ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ abrahmacariyaṃ pahāya brahmacārī ārācārī virato methunā gāmadhammā.

I, too, for this day and night will give up unchastity. I will be celibate, set apart, avoiding the common practice of sex.

Imināpi aṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissati.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.

Yāvajīvaṃ arahanto musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭiviratā saccavādī saccasandhā thetā paccayikā avisaṃvādakā lokassa;

As long as they live, the perfected ones give up lying. They speak the truth and stick to the truth. They’re honest and trustworthy, and don’t trick the world with their words.

ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato saccavādī saccasandho theto paccayiko avisaṃvādako lokassa.

I, too, for this day and night will give up lying. I’ll speak the truth and stick to the truth. I’ll be honest and trustworthy, and won’t trick the world with my words.

Imināpi aṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissati.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.

Yāvajīvaṃ arahanto surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṃ pahāya surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratā;

As long as they live, the perfected ones give up alcoholic drinks that cause negligence.

ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṃ pahāya surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato.

I, too, for this day and night will give up alcoholic drinks that cause negligence.

Imināpi aṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissati.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.

Yāvajīvaṃ arahanto ekabhattikā rattūparatā viratā vikālabhojanā;

As long as they live, the perfected ones eat in one part of the day, abstaining from eating at night and from food at the wrong time.

ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ ekabhattiko rattūparato virato vikālabhojanā.

I, too, for this day and night will eat in one part of the day, abstaining from eating at night and food at the wrong time.

Imināpi aṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissati.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.

Yāvajīvaṃ arahanto naccagītavāditavisūkadassanamālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā paṭiviratā;

As long as they live, the perfected ones avoid dancing, singing, music, and seeing shows; and beautifying and adorning themselves with garlands, fragrance, and makeup.

ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ naccagītavāditavisūkadassanamālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā paṭivirato.

I, too, for this day and night will avoid dancing, singing, music, and seeing shows; and beautifying and adorning myself with garlands, fragrance, and makeup.

Imināpi aṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissati.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.

Yāvajīvaṃ arahanto uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭiviratā nīcaseyyaṃ kappenti mañcake vā tiṇasanthārake vā;

As long as they live, the perfected ones give up high and luxurious beds. They sleep in a low place, either a cot or a straw mat.

ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭivirato nīcaseyyaṃ kappemi mañcake vā tiṇasanthārake vā.

I, too, for this day and night will give up high and luxurious beds. I’ll sleep in a low place, either a cot or a straw mat.

Imināpi aṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.’

Evaṃ kho, visākhe, ariyuposatho hoti.

That’s the sabbath of the noble ones.

Evaṃ upavuttho kho, visākhe, ariyuposatho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro.

When the sabbath of the noble ones is observed like this it’s very fruitful and beneficial and splendid and bountiful.

Kīvamahapphalo hoti kīvamahānisaṃso kīvamahājutiko kīvamahāvipphāro?

How much so?

Seyyathāpi, visākhe, yo imesaṃ soḷasannaṃ mahājanapadānaṃ pahūtarattaratanānaṃ issariyādhipaccaṃ rajjaṃ kāreyya, seyyathidaṃ—

Suppose you were to rule as sovereign lord over these sixteen great countries—Aṅga, Magadha, Kāsī, Kosala, Vajjī, Malla, Ceti, Vaṅga, Kuru, Pañcāla, Maccha, Sūrusena, Assaka, Avanti, Gandhāra, and Kamboja—full of the seven treasures.

aṅgānaṃ, magadhānaṃ, kāsīnaṃ, kosalānaṃ, vajjīnaṃ, mallānaṃ, cetīnaṃ, vaṅgānaṃ, kurūnaṃ, pañcālānaṃ, macchānaṃ, sūrasenānaṃ, assakānaṃ, avantīnaṃ, gandhārānaṃ, kambojānaṃ, aṭṭhaṅgasamannāgatassa uposathassa etaṃ kalaṃ nāgghati soḷasiṃ.

This wouldn’t be worth a sixteenth part of the sabbath with its eight factors.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Kapaṇaṃ, visākhe, mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya.

Because human kingship is a poor thing compared to the happiness of the gods.

Yāni, visākhe, mānusakāni paññāsa vassāni, cātumahārājikānaṃ devānaṃ eso eko rattindivo.

Fifty years in the human realm is one day and night for the gods of the Four Great Kings.

Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso.

Thirty such days make up a month.

Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo.

Twelve such months make up a year.

Tena saṃvaccharena dibbāni pañca vassasatāni cātumahārājikānaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ.

The life span of the gods of the Four Great Kings is five hundred of these divine years.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā cātumahārājikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya.

It’s possible that a woman or man who has observed the eight-factored sabbath will—when their body breaks up, after death—be reborn in the company of the gods of the Four Great Kings.

Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ:

This is what I was referring to when I said:

‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’.

‘Human kingship is a poor thing compared to the happiness of the gods.’

Yaṃ, visākhe, mānusakaṃ vassasataṃ, tāvatiṃsānaṃ devānaṃ eso eko rattindivo.

A hundred years in the human realm is one day and night for the Gods of the Thirty-Three.

Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso.

Thirty such days make up a month.

Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo.

Twelve such months make up a year.

Tena saṃvaccharena dibbaṃ vassasahassaṃ tāvatiṃsānaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ.

The life span of the Gods of the Thirty-Three is a thousand of these divine years.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā tāvatiṃsānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya.

It’s possible that a woman or man who has observed the eight-factored sabbath will—when their body breaks up, after death—be reborn in the company of the Gods of the Thirty-Three.

Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ:

This is what I was referring to when I said:

‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’.

‘Human kingship is a poor thing compared to the happiness of the gods.’

Yāni, visākhe, mānusakāni dve vassasatāni, yāmānaṃ devānaṃ eso eko rattindivo.

Two hundred years in the human realm is one day and night for the Gods of Yama.

Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso.

Thirty such days make up a month.

Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo.

Twelve such months make up a year.

Tena saṃvaccharena dibbāni dve vassasahassāni yāmānaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ.

The life span of the Gods of Yama is two thousand of these divine years.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā yāmānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya.

It’s possible that a woman or man who has observed the eight-factored sabbath will—when their body breaks up, after death—be reborn in the company of the Gods of Yama.

Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ:

This is what I was referring to when I said:

‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’.

‘Human kingship is a poor thing compared to the happiness of the gods.’

Yāni, visākhe, mānusakāni cattāri vassasatāni, tusitānaṃ devānaṃ eso eko rattindivo.

Four hundred years in the human realm is one day and night for the Joyful Gods.

Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso.

Thirty such days make up a month.

Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo.

Twelve such months make up a year.

Tena saṃvaccharena dibbāni cattāri vassasahassāni tusitānaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ.

The life span of the Joyful Gods is four thousand of these divine years.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā tusitānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya.

It’s possible that a woman or man who has observed the eight-factored sabbath will—when their body breaks up, after death—be reborn in the company of the Joyful Gods.

Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ:

This is what I was referring to when I said:

‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’.

‘Human kingship is a poor thing compared to the happiness of the gods.’

Yāni, visākhe, mānusakāni aṭṭha vassasatāni, nimmānaratīnaṃ devānaṃ eso eko rattindivo.

Eight hundred years in the human realm is one day and night for the Gods Who Love to Create.

Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso.

Thirty such days make up a month.

Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo.

Twelve such months make up a year.

Tena saṃvaccharena dibbāni aṭṭha vassasahassāni nimmānaratīnaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ.

The life span of the Gods Who Love to Create is eight thousand of these divine years.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā nimmānaratīnaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya.

It’s possible that a woman or man who has observed the eight-factored sabbath will—when their body breaks up, after death—be reborn in the company of the Gods Who Love to Create.

Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ:

This is what I was referring to when I said:

‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’.

‘Human kingship is a poor thing compared to the happiness of the gods.’

Yāni, visākhe, mānusakāni soḷasa vassasatāni, paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ eso eko rattindivo.

Sixteen hundred years in the human realm is one day and night for the Gods Who Control the Creations of Others.

Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso.

Thirty such days make up a month.

Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo.

Twelve such months make up a year.

Tena saṃvaccharena dibbāni soḷasa vassasahassāni paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ.

The life span of the Gods Who Control the Creations of Others is sixteen thousand of these divine years.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya.

It’s possible that a woman or man who has observed the eight-factored sabbath will—when their body breaks up, after death—be reborn in the company of the Gods Who Control the Creations of Others.

Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ:

This is what I was referring to when I said:

‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāyā’ti.

‘Human kingship is a poor thing compared to the happiness of the gods.’

Pāṇaṃ na haññe na cadinnamādiye,

You shouldn’t kill living creatures, or steal,

Musā na bhāse na ca majjapo siyā;

or lie, or drink alcohol.

Abrahmacariyā virameyya methunā,

Be celibate, refraining from sex,

Rattiṃ na bhuñjeyya vikālabhojanaṃ.

and don’t eat at night, the wrong time.

Mālaṃ na dhāre na ca gandhamācare,

Not wearing garlands or applying fragrance,

Mañce chamāyaṃ va sayetha santhate;

you should sleep on a low bed, or a mat on the ground.

Etañhi aṭṭhaṅgikamāhuposathaṃ,

This is the eight-factored sabbath, they say,

Buddhena dukkhantagunā pakāsitaṃ.

explained by the Buddha, who has gone to suffering’s end.

Cando ca suriyo ca ubho sudassanā,

The moon and sun are both fair to see,

Obhāsayaṃ anupariyanti yāvatā;

radiating as far as they revolve.

Tamonudā te pana antalikkhagā,

Those shining ones in the sky light up the quarters,

Nabhe pabhāsanti disāvirocanā.

dispelling the darkness as they traverse the heavens.

Etasmiṃ yaṃ vijjati antare dhanaṃ,

All of the wealth that’s found in this realm—

Muttā maṇi veḷuriyañca bhaddakaṃ;

pearls, gems, fine beryl too,

Siṅgī suvaṇṇaṃ atha vāpi kañcanaṃ,

horn-gold or mountain gold,

Yaṃ jātarūpaṃ haṭakanti vuccati.

or natural gold dug up by marmots—

Aṭṭhaṅgupetassa uposathassa,

they’re not worth a sixteenth part

Kalampi te nānubhavanti soḷasiṃ;

of the sabbath with its eight factors,

Candappabhā tāragaṇā ca sabbe.

as all the constellations of stars can’t equal the light of the moon.

Tasmā hi nārī ca naro ca sīlavā,

So an ethical woman or man,

Aṭṭhaṅgupetaṃ upavassuposathaṃ;

who has observed the eight-factored sabbath,

Puññāni katvāna sukhudrayāni,

having made merit whose outcome is happiness,

Aninditā saggamupenti ṭhānan”ti.

blameless, they go to a heavenly place.”

Dasamaṃ.

Mahāvaggo sattamo.

Titthabhayañca venāgo,

sarabho kesamuttiyā;

Sāḷho cāpi kathāvatthu,

titthiyamūluposathoti.

3.071. 71. Channasutta - 71. With Channa

8. Ānandavagga - 8. Ānanda

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho channo paribbājako yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā ānandena saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Channa went up to Venerable Ānanda and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho channo paribbājako āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to Ānanda:

“tumhepi, āvuso ānanda, rāgassa pahānaṃ paññāpetha, dosassa pahānaṃ paññāpetha, mohassa pahānaṃ paññāpethā”ti.

“Reverend Ānanda, do you advocate giving up greed, hate, and delusion?”

“Mayaṃ kho, āvuso, rāgassa pahānaṃ paññāpema, dosassa pahānaṃ paññāpema, mohassa pahānaṃ paññapemā”ti.

“We do, reverend.”

“Kiṃ pana tumhe, āvuso, rāge ādīnavaṃ disvā rāgassa pahānaṃ paññāpetha, kiṃ dose ādīnavaṃ disvā dosassa pahānaṃ paññāpetha, kiṃ mohe ādīnavaṃ disvā mohassa pahānaṃ paññāpethā”ti?

“But what drawbacks have you seen, Reverend Ānanda, that you advocate giving up greed, hate, and delusion?”

“Ratto kho, āvuso, rāgena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi ceteti, parabyābādhāyapi ceteti, ubhayabyābādhāyapi ceteti, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti;

“A greedy person, overcome by greed, intends to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They experience mental pain and sadness.

rāge pahīne nevattabyābādhāyapi ceteti, na parabyābādhāyapi ceteti, na ubhayabyābādhāyapi ceteti, na cetasikaṃ dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

When greed has been given up, they don’t intend to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They don’t experience mental pain and sadness.

Ratto kho, āvuso, rāgena abhibhūto pariyādinnacitto kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati;

A greedy person does bad things by way of body, speech, and mind.

rāge pahīne neva kāyena duccaritaṃ carati, na vācāya duccaritaṃ carati, na manasā duccaritaṃ carati.

When greed has been given up, they don’t do bad things by way of body, speech, and mind.

Ratto kho, āvuso, rāgena abhibhūto pariyādinnacitto attatthampi yathābhūtaṃ nappajānāti, paratthampi yathābhūtaṃ nappajānāti, ubhayatthampi yathābhūtaṃ nappajānāti;

A greedy person doesn’t truly understand what’s for their own good, the good of another, or the good of both.

rāge pahīne attatthampi yathābhūtaṃ pajānāti, paratthampi yathābhūtaṃ pajānāti, ubhayatthampi yathābhūtaṃ pajānāti.

When greed has been given up, they truly understand what’s for their own good, the good of another, or the good of both.

Rāgo kho, āvuso, andhakaraṇo acakkhukaraṇo aññāṇakaraṇo paññānirodhiko vighātapakkhiko anibbānasaṃvattaniko.

Greed is a destroyer of sight, vision, and knowledge. It blocks wisdom, it’s on the side of anguish, and it doesn’t lead to extinguishment.

Duṭṭho kho, āvuso, dosena … pe …

A hateful person, overcome by hate, intends to hurt themselves, hurt others, and hurt both. …

mūḷho kho, āvuso, mohena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi ceteti, parabyābādhāyapi ceteti, ubhayabyābādhāyapi ceteti, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti;

A deluded person, overcome by delusion, intends to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They experience mental pain and sadness.

mohe pahīne nevattabyābādhāyapi ceteti, na parabyābādhāyapi ceteti, na ubhayabyābādhāyapi ceteti, na cetasikaṃ dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

When delusion has been given up, they don’t intend to hurt themselves, hurt others, and hurt both. They don’t experience mental pain and sadness.

Mūḷho kho, āvuso, mohena abhibhūto pariyādinnacitto kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati;

A deluded person does bad things by way of body, speech, and mind.

mohe pahīne neva kāyena duccaritaṃ carati, na vācāya duccaritaṃ carati, na manasā duccaritaṃ carati.

When delusion has been given up, they don’t do bad things by way of body, speech, and mind.

Mūḷho kho, āvuso, mohena abhibhūto pariyādinnacitto attatthampi yathābhūtaṃ nappajānāti, paratthampi yathābhūtaṃ nappajānāti, ubhayatthampi yathābhūtaṃ nappajānāti;

A deluded person doesn’t truly understand what’s for their own good, the good of another, or the good of both.

mohe pahīne attatthampi yathābhūtaṃ pajānāti, paratthampi yathābhūtaṃ pajānāti, ubhayatthampi yathābhūtaṃ pajānāti.

When delusion has been given up, they truly understand what’s for their own good, the good of another, or the good of both.

Moho kho, āvuso, andhakaraṇo acakkhukaraṇo aññāṇakaraṇo paññānirodhiko vighātapakkhiko anibbānasaṃvattaniko.

Delusion is a destroyer of sight, vision, and knowledge; it blocks wisdom, it’s on the side of anguish, and it doesn’t lead to extinguishment.

Idaṃ kho mayaṃ, āvuso, rāge ādīnavaṃ disvā rāgassa pahānaṃ paññāpema.

This is the drawback we’ve seen in greed, hate, and delusion, and this is why we advocate giving them up.”

Idaṃ dose ādīnavaṃ disvā dosassa pahānaṃ paññāpema.

Idaṃ mohe ādīnavaṃ disvā mohassa pahānaṃ paññāpemā”ti.

“Atthi panāvuso, maggo atthi paṭipadā etassa rāgassa dosassa mohassa pahānāyā”ti?

“But, reverend, is there a path and a practice for giving up that greed, hate, and delusion?”

“Atthāvuso, maggo atthi paṭipadā etassa rāgassa dosassa mohassa pahānāyā”ti.

“There is, reverend, a path and a practice for giving up that greed, hate, and delusion.”

“Katamo panāvuso, maggo katamā paṭipadā etassa rāgassa dosassa mohassa pahānāyā”ti?

“Well, what is it?”

“Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

“It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ kho, āvuso, maggo ayaṃ paṭipadā etassa rāgassa dosassa mohassa pahānāyā”ti.

This is the path, this is the practice for giving up that greed, hate, and delusion.”

“Bhaddako kho, āvuso, maggo bhaddikā paṭipadā etassa rāgassa dosassa mohassa pahānāya.

“This is a fine path, a fine practice, for giving up that greed, hate, and delusion.

Alañca panāvuso ānanda, appamādāyā”ti.

Just this much is enough to be diligent.”

Paṭhamaṃ.

3.072. 72. Ājīvakasutta - 72. A Disciple of the Ājīvakas

8. Ānandavagga - 8. Ānanda

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ānando kosambiyaṃ viharati ghositārāme.

At one time Venerable Ānanda was staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Atha kho aññataro ājīvakasāvako gahapati yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so ājīvakasāvako gahapati āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

Then a householder who was a disciple of the Ājīvaka ascetics went up to Venerable Ānanda, bowed, sat down to one side, and said to Ānanda:

“Kesaṃ no, bhante ānanda, dhammo svākkhāto?

“Sir, whose teaching is well explained?

Ke loke suppaṭipannā?

Who in the world is practicing well?

Ke loke sukatā”ti?

Who in the world has done well?”

“Tena hi, gahapati, taññevettha paṭipucchissāmi, yathā te khameyya tathā naṃ byākareyyāsi.

“Well then, householder, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

What do you think, householder?

ye rāgassa pahānāya dhammaṃ desenti, dosassa pahānāya dhammaṃ desenti, mohassa pahānāya dhammaṃ desenti, tesaṃ dhammo svākkhāto no vā?

Is the teaching of those who teach for giving up greed, hate, and delusion well explained or not?

Kathaṃ vā te ettha hotī”ti?

Or how do you see this?”

“Ye, bhante, rāgassa pahānāya dhammaṃ desenti, dosassa pahānāya dhammaṃ desenti, mohassa pahānāya dhammaṃ desenti, tesaṃ dhammo svākkhāto.

“The teaching of those who teach for giving up greed, hate, and delusion is well explained.

Evaṃ me ettha hotī”ti.

That’s how I see it.”

“Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

“What do you think, householder?

ye rāgassa pahānāya paṭipannā, dosassa pahānāya paṭipannā, mohassa pahānāya paṭipannā, te loke suppaṭipannā no vā?

Are those who practice for giving up greed, hate, and delusion practicing well or not?

Kathaṃ vā te ettha hotī”ti?

Or how do you see this?”

“Ye, bhante, rāgassa pahānāya paṭipannā, dosassa pahānāya paṭipannā, mohassa pahānāya paṭipannā, te loke suppaṭipannā.

“Those who practice for giving up greed, hate, and delusion are practicing well.

Evaṃ me ettha hotī”ti.

That’s how I see it.”

“Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

“What do you think, householder?

yesaṃ rāgo pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo, yesaṃ doso pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo, yesaṃ moho pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo, te loke sukatā no vā?

Have those who’ve given up greed, hate, and delusion—so they’re cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future—done well in the world, or not?

Kathaṃ vā te ettha hotī”ti?

Or how do you see this?”

“Yesaṃ, bhante, rāgo pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo, yesaṃ doso pahīno … pe … yesaṃ moho pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo, te loke sukatā.

“Those who’ve given up greed, hate, and delusion have done well in the world.

Evaṃ me ettha hotī”ti.

That’s how I see it.”

“Iti kho, gahapati, tayāvetaṃ byākataṃ:

“So, householder, you’ve declared:

‘ye, bhante, rāgassa pahānāya dhammaṃ desenti, dosassa pahānāya dhammaṃ desenti, mohassa pahānāya dhammaṃ desenti, tesaṃ dhammo svākkhāto’ti.

‘The teaching of those who teach for giving up greed, hate, and delusion is well explained.’

Tayāvetaṃ byākataṃ:

And you’ve declared:

‘ye, bhante, rāgassa pahānāya paṭipannā, dosassa pahānāya paṭipannā, mohassa pahānāya paṭipannā, te loke suppaṭipannā’ti.

‘Those who practice for giving up greed, hate, and delusion are practicing well.’

Tayāvetaṃ byākataṃ:

And you’ve declared:

‘yesaṃ, bhante, rāgo pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṃkato āyatiṃ anuppādadhammo, yesaṃ doso pahīno … pe … yesaṃ moho pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṃkato āyatiṃ anuppādadhammo, te loke sukatā’”ti.

‘Those who’ve given up greed, hate, and delusion have done well in the world.’”

“Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing!

Na ceva nāma sadhammukkaṃsanā bhavissati, na ca paradhammāpasādanā.

There’s no acclaiming your own teaching or disrespecting someone else’s,

Āyataneva dhammadesanā, attho ca vutto, attā ca anupanīto.

just teaching what’s relevant in that context. The goal is spoken of, but the self is not involved.

Tumhe, bhante ānanda, rāgassa pahānāya dhammaṃ desetha, dosassa … pe … mohassa pahanāya dhammaṃ desetha.

You, sir, teach Dhamma for giving up greed, hate, and delusion.

Tumhākaṃ, bhante ānanda, dhammo svākkhāto.

Your teaching is well explained.

Tumhe, bhante ānanda, rāgassa pahānāya paṭipannā, dosassa … pe … mohassa pahānāya paṭipannā.

You, sir, practice for giving up greed, hate, and delusion.

Tumhe, bhante, loke suppaṭipannā.

You in the world are practicing well.

Tumhākaṃ, bhante ānanda, rāgo pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṃkato āyatiṃ anuppādadhammo, tumhākaṃ doso pahīno … pe … tumhākaṃ moho pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṃkato āyatiṃ anuppādadhammo.

You’ve given up greed, hate, and delusion.

Tumhe loke sukatā.

You in the world have done well.

Abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

Excellent, sir! Excellent!

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ ayyena ānandena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Venerable Ānanda has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bhante ānanda, taṃ bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ ayyo ānando dhāretu, ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Venerable Ānanda remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Dutiyaṃ.

3.076. 76. Paṭhamabhavasutta - 76. Continued Existence (1st)

8. Ānandavagga - 8. Ānanda

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“bhavo, bhavoti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of this thing called ‘continued existence’.

Kittāvatā nu kho, bhante, bhavo hotī”ti?

How is continued existence defined?”

“Kāmadhātuvepakkañca, ānanda, kammaṃ nābhavissa, api nu kho kāmabhavo paññāyethā”ti?

“If, Ānanda, there were no deeds to result in the sensual realm, would continued existence in the sensual realm still come about?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Iti kho, ānanda, kammaṃ khettaṃ, viññāṇaṃ bījaṃ, taṇhā sneho.

“So, Ānanda, deeds are the field, consciousness is the seed, and craving is the moisture.

Avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ hīnāya dhātuyā viññāṇaṃ patiṭṭhitaṃ evaṃ āyatiṃ punabbhavābhinibbatti hoti. ()

The consciousness of sentient beings—hindered by ignorance and fettered by craving—is established in a lower realm. That’s how there is rebirth into a new state of existence in the future.

Rūpadhātuvepakkañca, ānanda, kammaṃ nābhavissa, api nu kho rūpabhavo paññāyethā”ti?

If there were no deeds to result in the realm of luminous form, would continued existence in the realm of luminous form still come about?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Iti kho, ānanda, kammaṃ khettaṃ, viññāṇaṃ bījaṃ, taṇhā sneho.

“So, Ānanda, deeds are the field, consciousness is the seed, and craving is the moisture.

Avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ majjhimāya dhātuyā viññāṇaṃ patiṭṭhitaṃ evaṃ āyatiṃ punabbhavābhinibbatti hoti. ()

The consciousness of sentient beings—hindered by ignorance and fettered by craving—is established in a middle realm. That’s how there is rebirth into a new state of existence in the future.

Arūpadhātuvepakkañca, ānanda, kammaṃ nābhavissa, api nu kho arūpabhavo paññāyethā”ti?

If there were no deeds to result in the formless realm, would continued existence in the formless realm still come about?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Iti kho, ānanda, kammaṃ khettaṃ, viññāṇaṃ bījaṃ, taṇhā sneho.

“So, Ānanda, deeds are the field, consciousness is the seed, and craving is the moisture.

Avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ paṇītāya dhātuyā viññāṇaṃ patiṭṭhitaṃ evaṃ āyatiṃ punabbhavābhinibbatti hoti.

The consciousness of sentient beings—hindered by ignorance and fettered by craving—is established in a higher realm. That’s how there is rebirth into a new state of existence in the future.

Evaṃ kho, ānanda, bhavo hotī”ti.

That’s how continued existence is defined.”

Chaṭṭhaṃ.

3.078. 78. Sīlabbatasutta - 78. Precepts and Observances

8. Ānandavagga - 8. Ānanda

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ ānandaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“sabbaṃ nu kho, ānanda, sīlabbataṃ jīvitaṃ brahmacariyaṃ upaṭṭhānasāraṃ saphalan”ti?

“Ānanda, are all precepts and observances, lifestyles, and spiritual paths fruitful when taken as the essence?”

“Na khvettha, bhante, ekaṃsenā”ti.

“This is no simple matter, sir.”

“Tena hānanda, vibhajassū”ti.

“Well then, Ānanda, break it down.”

“Yañhissa, bhante, sīlabbataṃ jīvitaṃ brahmacariyaṃ upaṭṭhānasāraṃ sevato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti kusalā dhammā parihāyanti, evarūpaṃ sīlabbataṃ jīvitaṃ brahmacariyaṃ upaṭṭhānasāraṃ aphalaṃ.

“Take the case of someone who cultivates precepts and observances, a lifestyle, and a spiritual path, taking this as the essence. If unskillful qualities grow while skillful qualities decline, that’s not fruitful.

Yañca khvāssa, bhante, sīlabbataṃ jīvitaṃ brahmacariyaṃ upaṭṭhānasāraṃ sevato akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhanti, evarūpaṃ sīlabbataṃ jīvitaṃ brahmacariyaṃ upaṭṭhānasāraṃ saphalan”ti.

However, if unskillful qualities decline while skillful qualities grow, that is fruitful.”

Idamavoca āyasmā ānando.

That’s what Ānanda said,

Samanuñño satthā ahosi.

and the teacher approved.

Atha kho āyasmā ānando “samanuñño me satthā”ti, uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then Ānanda, knowing that the teacher approved, got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho bhagavā acirapakkante āyasmante ānande bhikkhū āmantesi:

Then, not long after Ānanda had left, the Buddha addressed the mendicants:

“sekho, bhikkhave, ānando;

“Mendicants, Ānanda is a trainee,

na ca panassa sulabharūpo samasamo paññāyā”ti.

but it’s not easy to find his equal in wisdom.”

Aṭṭhamaṃ.

3.079. 79. Gandhajātasutta - 79. Fragrances

8. Ānandavagga - 8. Ānanda

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“Tīṇimāni, bhante, gandhajātāni, yesaṃ anuvātaṃyeva gandho gacchati, no paṭivātaṃ.

“Sir, there are these three kinds of fragrance that spread only with the wind, not against it.

Katamāni tīṇi?

What three?

Mūlagandho, sāragandho, pupphagandho—

The fragrance of roots, heartwood, and flowers.

imāni kho, bhante, tīṇi gandhajātāni, yesaṃ anuvātaṃyeva gandho gacchati, no paṭivātaṃ.

These are the three kinds of fragrance that spread only with the wind, not against it.

Atthi nu kho, bhante, kiñci gandhajātaṃ yassa anuvātampi gandho gacchati, paṭivātampi gandho gacchati, anuvātapaṭivātampi gandho gacchatī”ti?

Is there a kind of fragrance that spreads with the wind, and against it, and both ways?”

“Atthānanda, kiñci gandhajātaṃ yassa anuvātampi gandho gacchati, paṭivātampi gandho gacchati, anuvātapaṭivātampi gandho gacchatī”ti.

“There is, Ānanda, such a kind of fragrance.”

“Katamañca pana, bhante, gandhajātaṃ yassa anuvātampi gandho gacchati, paṭivātampi gandho gacchati, anuvātapaṭivātampi gandho gacchatī”ti?

“So what, sir, is that kind of fragrance?”

“Idhānanda, yasmiṃ gāme vā nigame vā itthī vā puriso vā buddhaṃ saraṇaṃ gato hoti, dhammaṃ saraṇaṃ gato hoti, saṅghaṃ saraṇaṃ gato hoti,

“It’s when, Ānanda, in some village or town, a woman or man has gone for refuge to the Buddha, the teaching, and the Saṅgha.

pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti, sīlavā hoti kalyāṇadhammo,

They don’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or take alcoholic drinks that cause negligence. They’re ethical, of good character.

vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati muttacāgo payatapāṇi vossaggarato yācayogo dānasaṃvibhāgarato.

They live at home with a heart rid of the stain of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.

Tassa disāsu samaṇabrāhmaṇā vaṇṇaṃ bhāsanti:

Ascetics and brahmins everywhere praise them for these good qualities;

‘amukasmiṃ nāma gāme vā nigame vā itthī vā puriso vā buddhaṃ saraṇaṃ gato hoti, dhammaṃ saraṇaṃ gato hoti, saṃghaṃ saraṇaṃ gato hoti,

pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti, sīlavā hoti kalyāṇadhammo,

vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati muttacāgo payatapāṇi vossaggarato yācayogo dānasaṃvibhāgarato’ti.

devatāpissa vaṇṇaṃ bhāsanti:

even the deities praise them.

‘amukasmiṃ nāma gāme vā nigame vā itthī vā puriso vā buddhaṃ saraṇaṃ gato hoti, dhammaṃ saraṇaṃ gato hoti, saṃghaṃ saraṇaṃ gato hoti,

pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti, sīlavā hoti kalyāṇadhammo,

vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati muttacāgo payatapāṇi vossaggarato yācayogo dānasaṃvibhāgarato’ti.

Idaṃ kho taṃ, ānanda, gandhajātaṃ yassa anuvātampi gandho gacchati, paṭivātampi gandho gacchati, anuvātapaṭivātampi gandho gacchatīti.

This is the kind of fragrance that spreads with the wind, and against it, and both.

Na pupphagandho paṭivātameti,

The fragrance of flowers doesn’t spread against the wind,

Na candanaṃ tagaramallikā vā;

nor sandalwood, pinwheel flowers, or jasmine;

Satañca gandho paṭivātameti,

but the fragrance of the good spreads against the wind;

Sabbā disā sappuriso pavāyatī”ti.

a good person’s virtue spreads in every direction.”

Navamaṃ.

3.082. 82. Gadrabhasutta - 82. The Donkey

9. Samaṇavagga - 9. Ascetics

“Seyyathāpi, bhikkhave, gadrabho gogaṇaṃ piṭṭhito piṭṭhito anubandho hoti:

“Suppose, mendicants, a donkey followed behind a herd of cattle, thinking:

‘ahampi dammo, ahampi dammo’ti.

‘I can moo too! I can moo too!’

Tassa na tādiso vaṇṇo hoti seyyathāpi gunnaṃ, na tādiso saro hoti seyyathāpi gunnaṃ, na tādisaṃ padaṃ hoti seyyathāpi gunnaṃ.

But it doesn’t look like a cow, or sound like a cow, or leave a footprint like a cow.

So gogaṇaṃyeva piṭṭhito piṭṭhito anubandho hoti:

Still it follows behind a herd of cattle, thinking:

‘ahampi dammo, ahampi dammo’ti.

‘I can moo too! I can moo too!’

Evamevaṃ kho, bhikkhave, idhekacco bhikkhu bhikkhusaṅghaṃ piṭṭhito piṭṭhito anubandho hoti:

In the same way, some mendicant follows behind the mendicant Saṅgha, thinking:

‘ahampi bhikkhu, ahampi bhikkhū’ti.

‘I’m a monk too! I’m a monk too!’

Tassa na tādiso chando hoti adhisīlasikkhāsamādāne seyyathāpi aññesaṃ bhikkhūnaṃ, na tādiso chando hoti adhicittasikkhāsamādāne seyyathāpi aññesaṃ bhikkhūnaṃ, na tādiso chando hoti adhipaññāsikkhāsamādāne seyyathāpi aññesaṃ bhikkhūnaṃ.

But they don’t have the same enthusiasm for undertaking the training in the higher ethics, the higher mind, and the higher wisdom as the other mendicants.

So bhikkhusaṅghaṃyeva piṭṭhito piṭṭhito anubandho hoti:

Still they follow behind the mendicant Saṇgha, thinking:

‘ahampi bhikkhu, ahampi bhikkhū’ti.

‘I’m a monk too! I’m a monk too!’

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘tibbo no chando bhavissati adhisīlasikkhāsamādāne, tibbo no chando bhavissati adhicittasikkhāsamādāne, tibbo no chando bhavissati adhipaññāsikkhāsamādāne’ti.

‘We will have keen enthusiasm for undertaking the training in the higher ethics, the higher mind, and the higher wisdom.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Dutiyaṃ.

3.083. 83. Khettasutta - 83. Fields

9. Samaṇavagga - 9. Ascetics

“Tīṇimāni, bhikkhave, kassakassa gahapatissa pubbe karaṇīyāni.

“Mendicants, a farmer has three primary duties.

Katamāni tīṇi?

What three?

Idha, bhikkhave, kassako gahapati paṭikacceva khettaṃ sukaṭṭhaṃ karoti sumatikataṃ.

A farmer first of all makes sure the field is well ploughed and tilled.

Paṭikacceva khettaṃ sukaṭṭhaṃ karitvā sumatikataṃ kālena bījāni patiṭṭhāpeti.

Next they plant seeds in season.

Kālena bījāni patiṭṭhāpetvā samayena udakaṃ abhinetipi apanetipi.

When the time is right, they irrigate the field and then drain it.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi kassakassa gahapatissa pubbe karaṇīyāni.

These are the three primary duties of a farmer.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, tīṇimāni bhikkhussa pubbe karaṇīyāni.

In the same way, a mendicant has three primary duties.

Katamāni tīṇi?

What three?

Adhisīlasikkhāsamādānaṃ, adhicittasikkhāsamādānaṃ, adhipaññāsikkhāsamādānaṃ—

Undertaking the training in the higher ethics, the higher mind, and the higher wisdom.

imāni kho, bhikkhave, tīṇi bhikkhussa pubbe karaṇīyāni.

These are the three primary duties of a mendicant.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘tibbo no chando bhavissati adhisīlasikkhāsamādāne, tibbo no chando bhavissati adhicittasikkhāsamādāne, tibbo no chando bhavissati adhipaññāsikkhāsamādāne’ti.

‘We will have keen enthusiasm for undertaking the training in the higher ethics, the higher mind, and the higher wisdom.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Tatiyaṃ.

3.090. 90. Dutiyasikkhattayasutta - 90. Three Trainings (2nd)

9. Samaṇavagga - 9. Ascetics

“Tisso imā, bhikkhave, sikkhā.

“Mendicants, these are the three trainings.

Katamā tisso?

What three?

Adhisīlasikkhā, adhicittasikkhā, adhipaññāsikkhā.

The training in the higher ethics, the higher mind, and the higher wisdom.

Katamā ca, bhikkhave, adhisīlasikkhā?

And what is the training in the higher ethics?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

It’s when a mendicant is ethical, restrained in the code of conduct, with good behavior and supporters. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, adhisīlasikkhā.

This is called the training in the higher ethics.

Katamā ca, bhikkhave, adhicittasikkhā?

And what is the training in the higher mind?

Idha, bhikkhave, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption … second absorption … third absorption … fourth absorption.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, adhicittasikkhā.

This is called the training in the higher mind.

Katamā ca, bhikkhave, adhipaññāsikkhā?

And what is the training in the higher wisdom?

Idha, bhikkhave, bhikkhu āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

It’s when a mendicant realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, adhipaññāsikkhā.

This is called the training in the higher wisdom.

Imā kho, bhikkhave, tisso sikkhāti.

These are the three trainings.

Adhisīlaṃ adhicittaṃ,

The higher ethics, the higher mind,

adhipaññañca vīriyavā;

and the higher wisdom should be practiced

Thāmavā dhitimā jhāyī,

by those energetic, strong, and resolute,

sato guttindriyo care.

practicing absorption, mindful, with guarded senses.

Yathā pure tathā pacchā,

As before, so after;

yathā pacchā tathā pure;

as after, so before.

Yathā adho tathā uddhaṃ,

As below, so above;

yathā uddhaṃ tathā adho.

as above, so below.

Yathā divā tathā rattiṃ,

As by day, so by night;

yathā rattiṃ tathā divā;

as by night, so by day.

Abhibhuyya disā sabbā,

Having mastered every direction

appamāṇasamādhinā.

with limitless immersion,

Tamāhu sekhaṃ paṭipadaṃ,

they call them a ‘trainee on the path’,

atho saṃsuddhacāriyaṃ;

and ‘one living a pure life’.

Tamāhu loke sambuddhaṃ,

But a wise one who has gone to the end of the path

dhīraṃ paṭipadantaguṃ.

they call a ‘Buddha’ in the world.

Viññāṇassa nirodhena,

With the cessation of consciousness,

taṇhākkhayavimuttino;

freed by the ending of craving,

Pajjotasseva nibbānaṃ,

the liberation of their heart

vimokkho hoti cetaso”ti.

is like a lamp going out.”

Dasamaṃ.

3.092. 92. Accāyikasutta - 92. Urgent

10. Loṇakapallavagga - 10. A Lump of Salt

“Tīṇimāni, bhikkhave, kassakassa gahapatissa accāyikāni karaṇīyāni.

“Mendicants, a farmer has three urgent duties.

Katamāni tīṇi?

What three?

Idha, bhikkhave, kassako gahapati sīghaṃ sīghaṃ khettaṃ sukaṭṭhaṃ karoti sumatikataṃ.

A farmer swiftly makes sure the field is well ploughed and tilled.

Sīghaṃ sīghaṃ khettaṃ sukaṭṭhaṃ karitvā sumatikataṃ sīghaṃ sīghaṃ bījāni patiṭṭhāpeti.

Next they swiftly plant seeds in season.

Sīghaṃ sīghaṃ bījāni patiṭṭhāpetvā sīghaṃ sīghaṃ udakaṃ abhinetipi apanetipi.

When the time is right, they swiftly irrigate or drain the field.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi kassakassa gahapatissa accāyikāni karaṇīyāni.

These are the three urgent duties of a farmer.

Tassa kho taṃ, bhikkhave, kassakassa gahapatissa natthi sā iddhi vā ānubhāvo vā:

That farmer has no special power or ability to say:

‘ajjeva me dhaññāni jāyantu, sveva gabbhīni hontu, uttarasveva paccantū’ti.

‘Let the crops germinate today! Let them flower tomorrow! Let them ripen the day after!’

Atha kho, bhikkhave, hoti so samayo yaṃ tassa kassakassa gahapatissa tāni dhaññāni utupariṇāmīni jāyantipi gabbhīnipi honti paccantipi.

But there comes a time when that farmer’s crops germinate, flower, and ripen as the seasons change.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, tīṇimāni bhikkhussa accāyikāni karaṇīyāni.

In the same way, a mendicant has three urgent duties.

Katamāni tīṇi?

What three?

Adhisīlasikkhāsamādānaṃ, adhicittasikkhāsamādānaṃ, adhipaññāsikkhāsamādānaṃ—

Undertaking the training in the higher ethics, the higher mind, and the higher wisdom.

imāni kho, bhikkhave, tīṇi bhikkhussa accāyikāni karaṇīyāni.

These are the three urgent duties of a mendicant.

Tassa kho taṃ, bhikkhave, bhikkhuno natthi sā iddhi vā ānubhāvo vā:

That mendicant has no special power or ability to say:

‘ajjeva me anupādāya āsavehi cittaṃ vimuccatu sve vā uttarasve vā’ti.

‘Let my mind be freed from defilements by not grasping today! Or tomorrow! Or the day after!’

Atha kho, bhikkhave, hoti so samayo yaṃ tassa bhikkhuno adhisīlampi sikkhato adhicittampi sikkhato adhipaññampi sikkhato anupādāya āsavehi cittaṃ vimuccati.

But there comes a time—as that mendicant trains in the higher ethics, the higher mind, and the higher wisdom—that their mind is freed from defilements by not grasping.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘tibbo no chando bhavissati adhisīlasikkhāsamādāne, tibbo chando bhavissati adhicittasikkhāsamādāne, tibbo chando bhavissati adhipaññāsikkhāsamādāne’ti.

‘We will have keen enthusiasm for undertaking the training in the higher ethics, the higher mind, and the higher wisdom.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Paṭhamaṃ.

3.093. 93. Pavivekasutta - 93. Seclusion

10. Loṇakapallavagga - 10. A Lump of Salt

“Tīṇimāni, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā pavivekāni paññāpenti.

“Mendicants, wanderers who follow other paths advocate three kinds of seclusion.

Katamāni tīṇi?

What three?

Cīvarapavivekaṃ, piṇḍapātapavivekaṃ, senāsanapavivekaṃ.

Seclusion in robes, alms-food, and lodgings.

Tatridaṃ, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā cīvarapavivekasmiṃ paññāpenti, sāṇānipi dhārenti, masāṇānipi dhārenti, chavadussānipi dhārenti, paṃsukūlānipi dhārenti, tirīṭānipi dhārenti, ajinampi dhārenti, ajinakkhipampi dhārenti, kusacīrampi dhārenti, vākacīrampi dhārenti, phalakacīrampi dhārenti, kesakambalampi dhārenti, vālakambalampi dhārenti, ulūkapakkhikampi dhārenti.

Wanderers who follow other paths advocate this kind of seclusion in robes. They wear robes of sunn hemp, mixed hemp, corpse-wrapping cloth, rags, lodh tree bark, antelope hide (whole or in strips), kusa grass, bark, wood-chips, human hair, horse-tail hair, or owls’ wings.

Idaṃ kho, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā cīvarapavivekasmiṃ paññāpenti.

This is what wanderers who follow other paths advocate for seclusion in robes.

Tatridaṃ, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā piṇḍapātapavivekasmiṃ paññāpenti.

Wanderers who follow other paths advocate this kind of seclusion in alms-food.

Sākabhakkhāpi honti, sāmākabhakkhāpi honti, nīvārabhakkhāpi honti, daddulabhakkhāpi honti, haṭabhakkhāpi honti, kaṇabhakkhāpi honti, ācāmabhakkhāpi honti, piññākabhakkhāpi honti, tiṇabhakkhāpi honti, gomayabhakkhāpi honti, vanamūlaphalāhārā yāpenti pavattaphalabhojī.

They eat herbs, millet, wild rice, poor rice, water lettuce, rice bran, scum from boiling rice, sesame flour, grass, or cow dung. They survive on forest roots and fruits, or eating fallen fruit.

Idaṃ kho, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā piṇḍapātapavivekasmiṃ paññāpenti.

This is what the wanderers who follow other paths advocate for seclusion in alms-food.

Tatridaṃ, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā senāsanapavivekasmiṃ paññāpenti araññaṃ rukkhamūlaṃ susānaṃ vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ bhusāgāraṃ.

Wanderers who follow other paths advocate this kind of seclusion in lodgings. They stay in a wilderness, at the root of a tree, in a charnel ground, a forest, the open air, a heap of straw, or a threshing-hut.

Idaṃ kho, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā senāsanapavivekasmiṃ paññāpenti.

This is what wanderers who follow other paths advocate for seclusion in lodgings.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi aññatitthiyā paribbājakā pavivekāni paññāpenti.

These are the three kinds of seclusion that wanderers who follow other paths advocate.

Tīṇi kho panimāni, bhikkhave, imasmiṃ dhammavinaye bhikkhuno pavivekāni.

In this teaching and training, there are three kinds of seclusion for a mendicant.

Katamāni tīṇi?

What three?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā ca hoti, dussīlyañcassa pahīnaṃ hoti, tena ca vivitto hoti;

Firstly, a mendicant is ethical, giving up unethical conduct, being secluded from it.

sammādiṭṭhiko ca hoti, micchādiṭṭhi cassa pahīnā hoti, tāya ca vivitto hoti;

They have right view, giving up wrong view, being secluded from it.

khīṇāsavo ca hoti, āsavā cassa pahīnā honti, tehi ca vivitto hoti.

They’ve ended defilements, giving up defilements, being secluded from them.

Yato kho, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti, dussīlyañcassa pahīnaṃ hoti, tena ca vivitto hoti;

When a mendicant has these three kinds of seclusion,

sammādiṭṭhiko ca hoti, micchādiṭṭhi cassa pahīnā hoti, tāya ca vivitto hoti;

khīṇāsavo ca hoti, āsavā cassa pahīnā honti, tehi ca vivitto hoti.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu aggappatto sārappatto suddho sāre patiṭṭhito’.

they’re called a mendicant who has reached the peak and the pith, being pure and grounded in the essential.

Seyyathāpi, bhikkhave, kassakassa gahapatissa sampannaṃ sālikkhettaṃ.

When a farmer’s rice field is ripe,

Tamenaṃ kassako gahapati sīghaṃ sīghaṃ lavāpeyya.

they’d have the rice cut swiftly,

Sīghaṃ sīghaṃ lavāpetvā sīghaṃ sīghaṃ saṅgharāpeyya.

gathered swiftly,

Sīghaṃ sīghaṃ saṅgharāpetvā sīghaṃ sīghaṃ ubbahāpeyya.

transported swiftly,

Sīghaṃ sīghaṃ ubbahāpetvā sīghaṃ sīghaṃ puñjaṃ kārāpeyya.

made into heaps swiftly,

Sīghaṃ sīghaṃ puñjaṃ kārāpetvā sīghaṃ sīghaṃ maddāpeyya.

threshed swiftly,

Sīghaṃ sīghaṃ maddāpetvā sīghaṃ sīghaṃ palālāni uddharāpeyya.

the straw and chaff removed swiftly,

Sīghaṃ sīghaṃ palālāni uddharāpetvā sīghaṃ sīghaṃ bhusikaṃ uddharāpeyya.

Sīghaṃ sīghaṃ bhusikaṃ uddharāpetvā sīghaṃ sīghaṃ opunāpeyya.

winnowed swiftly,

Sīghaṃ sīghaṃ opunāpetvā sīghaṃ sīghaṃ atiharāpeyya.

brought over swiftly,

Sīghaṃ sīghaṃ atiharāpetvā sīghaṃ sīghaṃ koṭṭāpeyya.

threshed swiftly,

Sīghaṃ sīghaṃ koṭṭāpetvā sīghaṃ sīghaṃ thusāni uddharāpeyya.

and have the husks removed swiftly.

Evamassu tāni, bhikkhave, kassakassa gahapatissa dhaññāni aggappattāni sārappattāni suddhāni sāre patiṭṭhitāni.

In this way that farmer’s crop would reach the peak and the pith, being pure and consisting only of what is essential.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, yato bhikkhu sīlavā ca hoti, dussīlyañcassa pahīnaṃ hoti, tena ca vivitto hoti;

In the same way, when a mendicant is ethical, giving up unethical conduct, being secluded from it;

sammādiṭṭhiko ca hoti, micchādiṭṭhi cassa pahīnā hoti, tāya ca vivitto hoti;

when they have right view, giving up wrong view, being secluded from it;

khīṇāsavo ca hoti, āsavā cassa pahīnā honti, tehi ca vivitto hoti.

when they’ve ended defilements, giving up defilements, being secluded from them:

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu aggappatto sārappatto suddho sāre patiṭṭhito’”ti.

they’re called a mendicant who has reached the peak and the pith, being pure and grounded in the essential.”

Dutiyaṃ.

3.094. 94. Saradasutta - 94. Springtime

10. Loṇakapallavagga - 10. A Lump of Salt

“Seyyathāpi, bhikkhave, saradasamaye viddhe vigatavalāhake deve ādicco nabhaṃ abbhussakkamāno sabbaṃ ākāsagataṃ tamagataṃ abhivihacca bhāsate ca tapate ca virocati ca.

“After the rainy season the sky is clear and cloudless. And when the sun rises, it dispels all the darkness from the sky as it shines and glows and radiates.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, yato ariyasāvakassa virajaṃ vītamalaṃ dhammacakkhuṃ uppajjati, saha dassanuppādā, bhikkhave, ariyasāvakassa tīṇi saṃyojanāni pahīyanti—

In the same way, when the stainless, immaculate vision of the teaching arises in a noble disciple, three fetters are given up:

sakkāyadiṭṭhi, vicikicchā, sīlabbataparāmāso.

identity view, doubt, and misapprehension of precepts and observances.

Athāparaṃ dvīhi dhammehi niyyāti abhijjhāya ca byāpādena ca.

Afterwards they get rid of two things: desire and aversion.

So vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, they enter and remain in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Tasmiñce, bhikkhave, samaye ariyasāvako kālaṃ kareyya, natthi taṃ saṃyojanaṃ yena saṃyojanena saṃyutto ariyasāvako puna imaṃ lokaṃ āgaccheyyā”ti.

If that noble disciple passed away at that time, they’re bound by no fetter that might return them to this world.”

Tatiyaṃ.

3.099. 99. Potthakasutta - 99. Jute

10. Loṇakapallavagga - 10. A Lump of Salt

“Navopi, bhikkhave, potthako dubbaṇṇo ca hoti dukkhasamphasso ca appaggho ca;

“Jute canvas is ugly, unpleasant to touch, and worthless whether it’s new, worn in, or worn out.

majjhimopi, bhikkhave, potthako dubbaṇṇo ca hoti dukkhasamphasso ca appaggho ca;

jiṇṇopi, bhikkhave, potthako dubbaṇṇo ca hoti dukkhasamphasso ca appaggho ca.

Jiṇṇampi, bhikkhave, potthakaṃ ukkhaliparimajjanaṃ vā karonti saṅkārakūṭe vā naṃ chaḍḍenti.

They use worn out jute canvas for scrubbing pots, or else they just throw it away on the rubbish heap.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, navo cepi bhikkhu hoti dussīlo pāpadhammo.

In the same way, if a junior mendicant is unethical, of bad character,

Idamassa dubbaṇṇatāya vadāmi.

this is how they’re ugly, I say.

Seyyathāpi so, bhikkhave, potthako dubbaṇṇo tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

That person is just as ugly as jute canvas.

Ye kho panassa sevanti bhajanti payirupāsanti diṭṭhānugatiṃ āpajjanti, tesaṃ taṃ hoti dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya.

If you associate with, accompany, and attend to that person, following their example, it’ll be for your lasting harm and suffering.

Idamassa dukkhasamphassatāya vadāmi.

This is how they’re unpleasant to touch, I say.

Seyyathāpi so, bhikkhave, potthako dukkhasamphasso tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

That person is just as unpleasant to touch as jute canvas.

Yesaṃ kho pana so paṭiggaṇhāti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhāraṃ, tesaṃ taṃ na mahapphalaṃ hoti na mahānisaṃsaṃ.

Any robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick that they receive are not very fruitful or beneficial for the donor.

Idamassa appagghatāya vadāmi.

This is how they’re worthless, I say.

Seyyathāpi so, bhikkhave, potthako appaggho tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

That person is just as worthless as jute canvas.

Majjhimo cepi, bhikkhave, bhikkhu hoti … pe …

If a middle mendicant is unethical, of bad character, this is how they’re ugly, I say. …

thero cepi, bhikkhave, bhikkhu hoti dussīlo pāpadhammo, idamassa dubbaṇṇatāya vadāmi.

If a senior mendicant is unethical, of bad character, this is how they’re ugly, I say. …

Seyyathāpi so, bhikkhave, potthako dubbaṇṇo tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Ye kho panassa sevanti bhajanti payirupāsanti diṭṭhānugatiṃ āpajjanti, tesaṃ taṃ hoti dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya.

If you associate with, accompany, and attend to that person, following their example, it’ll be for your lasting harm and suffering. …

Idamassa dukkhasamphassatāya vadāmi.

Seyyathāpi so, bhikkhave, potthako dukkhasamphasso tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Yesaṃ kho pana so paṭiggaṇhāti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhāraṃ, tesaṃ taṃ na mahapphalaṃ hoti na mahānisaṃsaṃ.

Idamassa appagghatāya vadāmi.

Seyyathāpi so, bhikkhave, potthako appaggho tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Evarūpo cāyaṃ, bhikkhave, thero bhikkhu saṅghamajjhe bhaṇati.

If such a senior mendicant speaks among the Saṅgha,

Tamenaṃ bhikkhū evamāhaṃsu:

the mendicants say:

‘kiṃ nu kho tuyhaṃ bālassa abyattassa bhaṇitena,

‘What’s an incompetent fool like you got to say?

tvampi nāma bhaṇitabbaṃ maññasī’ti.

How on earth could you imagine you’ve got something worth saying!’

So kupito anattamano tathārūpiṃ vācaṃ nicchāreti yathārūpāya vācāya saṅgho taṃ ukkhipati, saṅkārakūṭeva naṃ potthakaṃ.

That person becomes angry and upset, and blurts out things that make the Saṅgha throw them out, as if they were throwing jute canvas away on the rubbish heap.

Navampi, bhikkhave, kāsikaṃ vatthaṃ vaṇṇavantañceva hoti sukhasamphassañca mahagghañca; majjhimampi, bhikkhave, kāsikaṃ vatthaṃ vaṇṇavantañceva hoti sukhasamphassañca mahagghañca; jiṇṇampi, bhikkhave, kāsikaṃ vatthaṃ vaṇṇavantañceva hoti sukhasamphassañca mahagghañca.

Cloth from Kāsī is beautiful, pleasant to touch, and valuable whether it’s new, worn in, or worn out.

Jiṇṇampi, bhikkhave, kāsikaṃ vatthaṃ ratanapaliveṭhanaṃ vā karoti gandhakaraṇḍake vā naṃ pakkhipanti.

They use worn out cloth from Kāsī for wrapping, or else they place it in a fragrant casket.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, navo cepi bhikkhu hoti sīlavā kalyāṇadhammo, idamassa suvaṇṇatāya vadāmi.

In the same way, if a junior mendicant is ethical, of good character, this is how they’re beautiful, I say.

Seyyathāpi taṃ, bhikkhave, kāsikaṃ vatthaṃ vaṇṇavantaṃ tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

That person is just as beautiful as cloth from Kāsī.

Ye kho panassa sevanti bhajanti payirupāsanti diṭṭhānugatiṃ āpajjanti, tesaṃ taṃ hoti dīgharattaṃ hitāya sukhāya.

If you associate with, accompany, and attend to such a person, following their example, it will be for your lasting welfare and happiness.

Idamassa sukhasamphassatāya vadāmi.

This is how they’re pleasant to touch, I say.

Seyyathāpi taṃ, bhikkhave, kāsikaṃ vatthaṃ sukhasamphassaṃ tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

That person is just as pleasant to touch as cloth from Kāsī.

Yesaṃ kho pana so paṭiggaṇhāti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhāraṃ, tesaṃ taṃ mahapphalaṃ hoti mahānisaṃsaṃ.

Any robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick that they receive are very fruitful and beneficial for the donor.

Idamassa mahagghatāya vadāmi.

This is how they’re valuable, I say.

Seyyathāpi taṃ, bhikkhave, kāsikaṃ vatthaṃ mahagghaṃ tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

That person is just as valuable as cloth from Kāsī.

Majjhimo cepi, bhikkhave, bhikkhu hoti … pe …

If a middle mendicant is ethical, of good character, this is how they’re beautiful, I say. …

thero cepi, bhikkhave, bhikkhu hoti … pe … puggalaṃ vadāmi.

If a senior mendicant is ethical, of good character, this is how they’re beautiful, I say. …

Evarūpo cāyaṃ, bhikkhave, thero bhikkhu saṃghamajjhe bhaṇati.

If such a senior mendicant speaks in the midst of the Saṅgha,

Tamenaṃ bhikkhū evamāhaṃsu:

the mendicants say:

‘appasaddā āyasmanto hotha, thero bhikkhu dhammañca vinayañca bhaṇatī’ti.

‘Venerables, be quiet! The senior mendicant is speaking on the teaching and training.’

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘kāsikavatthūpamā bhavissāma, na potthakūpamā’ti.

‘We will be like cloth from Kāsī, not like jute canvas.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Aṭṭhamaṃ.

3.101. 101. Paṃsudhovakasutta - 101. A Panner

10. Loṇakapallavagga - 10. A Lump of Salt

“Santi, bhikkhave, jātarūpassa oḷārikā upakkilesā paṃsuvālukā sakkharakaṭhalā.

“Gold has coarse corruptions: sand, soil, and gravel.

Tamenaṃ paṃsudhovako vā paṃsudhovakantevāsī vā doṇiyaṃ ākiritvā dhovati sandhovati niddhovati.

A panner or their apprentice pours it into a pan, where they wash, rinse, and clean it.

Tasmiṃ pahīne tasmiṃ byantīkate santi jātarūpassa majjhimasahagatā upakkilesā sukhumasakkharā thūlavālukā.

When that’s been eliminated, there are medium corruptions in the gold: fine grit and coarse sand.

Tamenaṃ paṃsudhovako vā paṃsudhovakantevāsī vā dhovati sandhovati niddhovati.

The panner washes it again.

Tasmiṃ pahīne tasmiṃ byantīkate santi jātarūpassa sukhumasahagatā upakkilesā sukhumavālukā kāḷajallikā.

When that’s been eliminated, there are fine corruptions in the gold: fine sand and black grime.

Tamenaṃ paṃsudhovako vā paṃsudhovakantevāsī vā dhovati sandhovati niddhovati.

The panner washes it again.

Tasmiṃ pahīne tasmiṃ byantīkate athāparaṃ suvaṇṇasikatāvasissanti.

When that’s been eliminated, only gold dust is left.

Tamenaṃ suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā jātarūpaṃ mūsāyaṃ pakkhipitvā dhamati sandhamati niddhamati.

A goldsmith or their apprentice places the gold in a crucible where they blow, melt, and smelt it.

Taṃ hoti jātarūpaṃ dhantaṃ sandhantaṃ niddhantaṃ aniddhantakasāvaṃ, na ceva mudu hoti na ca kammaniyaṃ, na ca pabhassaraṃ pabhaṅgu ca, na ca sammā upeti kammāya.

Still the gold is not settled and the dross is not totally gone. It’s not pliable, workable, or radiant, but is brittle and not completely ready for working.

Hoti so, bhikkhave, samayo yaṃ suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā taṃ jātarūpaṃ dhamati sandhamati niddhamati.

But the goldsmith keeps on blowing, melting, and smelting it.

Taṃ hoti jātarūpaṃ dhantaṃ sandhantaṃ niddhantaṃ niddhantakasāvaṃ, mudu ca hoti kammaniyañca pabhassarañca, na ca pabhaṅgu, sammā upeti kammāya.

The gold becomes pliable, workable, and radiant, not brittle, and ready to be worked.

Yassā yassā ca pilandhanavikatiyā ākaṅkhati—yadi paṭṭikāya, yadi kuṇḍalāya, yadi gīveyyake, yadi suvaṇṇamālāya—tañcassa atthaṃ anubhoti.

Then the goldsmith can successfully create any kind of ornament they want, whether a bracelet, earrings, a necklace, or a golden garland.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, santi adhicittamanuyuttassa bhikkhuno oḷārikā upakkilesā kāyaduccaritaṃ vacīduccaritaṃ manoduccaritaṃ, tamenaṃ sacetaso bhikkhu dabbajātiko pajahati vinodeti byantīkaroti anabhāvaṃ gameti.

In the same way, a mendicant who is committed to the higher mind has coarse corruptions: bad bodily, verbal, and mental conduct. A sincere, capable mendicant gives these up, gets rid of, eliminates, and obliterates them.

Tasmiṃ pahīne tasmiṃ byantīkate santi adhicittamanuyuttassa bhikkhuno majjhimasahagatā upakkilesā kāmavitakko byāpādavitakko vihiṃsāvitakko, tamenaṃ sacetaso bhikkhu dabbajātiko pajahati vinodeti byantīkaroti anabhāvaṃ gameti.

When they’ve been given up and eliminated, there are middling corruptions: sensual, malicious, or cruel thoughts. A sincere, capable mendicant gives these up, gets rid of, eliminates, and obliterates them.

Tasmiṃ pahīne tasmiṃ byantīkate santi adhicittamanuyuttassa bhikkhuno sukhumasahagatā upakkilesā ñātivitakko janapadavitakko anavaññattipaṭisaṃyutto vitakko, tamenaṃ sacetaso bhikkhu dabbajātiko pajahati vinodeti byantīkaroti anabhāvaṃ gameti.

When they’ve been given up and eliminated, there are fine corruptions: thoughts of family, country, and being looked up to. A sincere, capable mendicant gives these up, gets rid of, eliminates, and obliterates them.

Tasmiṃ pahīne tasmiṃ byantīkate athāparaṃ dhammavitakkāvasissanti.

When they’ve been given up and eliminated, only thoughts about the teaching are left.

So hoti samādhi na ceva santo na ca paṇīto nappaṭippassaddhaladdho na ekodibhāvādhigato sasaṅkhāraniggayhavāritagato.

That immersion is not peaceful or sublime or tranquil or unified, but is held in place by forceful suppression.

Hoti so, bhikkhave, samayo yaṃ taṃ cittaṃ ajjhattaṃyeva santiṭṭhati sannisīdati ekodi hoti samādhiyati.

But there comes a time when that mind is stilled internally; it settles, unifies, and becomes immersed in samādhi.

So hoti samādhi santo paṇīto paṭippassaddhiladdho ekodibhāvādhigato na sasaṅkhāraniggayhavāritagato.

That immersion is peaceful and sublime and tranquil and unified, not held in place by forceful suppression.

Yassa yassa ca abhiññā sacchikaraṇīyassa dhammassa cittaṃ abhininnāmeti abhiññā sacchikiriyāya tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane.

They become capable of realizing anything that can be realized by insight to which they extend the mind, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhaveyyaṃ—ekopi hutvā bahudhā assaṃ, bahudhāpi hutvā eko assaṃ; āvibhāvaṃ, tirobhāvaṃ; tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamāno gaccheyyaṃ, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ kareyyaṃ, seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne gaccheyyaṃ, seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kameyyaṃ, seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parimaseyyaṃ parimajjeyyaṃ; yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteyyan’ti,

If they wish: ‘May I wield the many kinds of psychic power: multiplying myself and becoming one again; appearing and disappearing; going unimpeded through a wall, a rampart, or a mountain as if through space; diving in and out of the earth as if it were water; walking on water as if it were earth; flying cross-legged through the sky like a bird; touching and stroking with my hand the sun and moon, so mighty and powerful; controlling my body as far as the Brahmā realm.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane.

They are capable of realizing it, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde suṇeyyaṃ dibbe ca mānuse ca ye dūre santike cā’ti,

If they wish: ‘With clairaudience that is purified and superhuman, may I hear both kinds of sounds, human and divine, whether near or far.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane.

They are capable of realizing it, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘parasattānaṃ parapuggalānaṃ cetasā ceto paricca pajāneyyaṃ—sarāgaṃ vā cittaṃ sarāgaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vītarāgaṃ vā cittaṃ vītarāgaṃ cittanti pajāneyyaṃ; sadosaṃ vā cittaṃ sadosaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vītadosaṃ vā cittaṃ vītadosaṃ cittanti pajāneyyaṃ; samohaṃ vā cittaṃ samohaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vītamohaṃ vā cittaṃ vītamohaṃ cittanti pajāneyyaṃ; saṅkhittaṃ vā cittaṃ saṅkhittaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vikkhittaṃ vā cittaṃ vikkhittaṃ cittanti pajāneyyaṃ; mahaggataṃ vā cittaṃ mahaggataṃ cittanti pajāneyyaṃ, amahaggataṃ vā cittaṃ amahaggataṃ cittanti pajāneyyaṃ; sauttaraṃ vā cittaṃ sauttaraṃ cittanti pajāneyyaṃ, anuttaraṃ vā cittaṃ anuttaraṃ cittanti pajāneyyaṃ; samāhitaṃ vā cittaṃ samāhitaṃ cittanti pajāneyyaṃ, asamāhitaṃ vā cittaṃ asamāhitaṃ cittanti pajāneyyaṃ; vimuttaṃ vā cittaṃ vimuttaṃ cittanti pajāneyyaṃ, avimuttaṃ vā cittaṃ avimuttaṃ cittanti pajāneyyan’ti,

If they wish: ‘May I understand the minds of other beings and individuals, having comprehended them with my mind. May I understand mind with greed as “mind with greed”, and mind without greed as “mind without greed”; mind with hate as “mind with hate”, and mind without hate as “mind without hate”; mind with delusion as “mind with delusion”, and mind without delusion as “mind without delusion”; constricted mind as “constricted mind”, and scattered mind as “scattered mind”; expansive mind as “expansive mind”, and unexpansive mind as “unexpansive mind”; mind that is not supreme as “mind that is not supreme”, and mind that is supreme as “mind that is supreme”; mind immersed in samādhi as “mind immersed in samādhi”, and mind not immersed in samādhi as “mind not immersed in samādhi”; freed mind as “freed mind”, and unfreed mind as “unfreed mind”.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane.

They are capable of realizing it, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussareyyaṃ, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattālīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe: “amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno”ti, iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussareyyan’ti,

If they wish: ‘May I recollect many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. May I remember: “There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.” May I recollect my many past lives, with features and details.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane.

They are capable of realizing it, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passeyyaṃ cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajāneyyaṃ: “ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā; ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā”ti, iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passeyyaṃ cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajāneyyan’ti,

If they wish: ‘With clairvoyance that is purified and superhuman, may I see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place—and understand how sentient beings are reborn according to their deeds: “These dear beings did bad things by way of body, speech, and mind. They spoke ill of the noble ones; they had wrong view; and they acted out of that wrong view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell. These dear beings, however, did good things by way of body, speech, and mind. They never spoke ill of the noble ones; they had right view; and they acted out of that right view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.” And so, with clairvoyance that is purified and superhuman, may I see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. And may I understand how sentient beings are reborn according to their deeds.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane.

They are capable of realizing it, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyan’ti,

If they wish: ‘May I realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with my own insight due to the ending of defilements.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane”ti.

They are capable of realizing it, in each and every case.”

Dasamaṃ.

3.102. 102. Nimittasutta - 102. Foundations

10. Loṇakapallavagga - 10. A Lump of Salt

“Adhicittamanuyuttena, bhikkhave, bhikkhunā tīṇi nimittāni kālena kālaṃ manasi kātabbāni—

“Mendicants, a mendicant committed to the higher mind should focus on three foundations from time to time:

kālena kālaṃ samādhinimittaṃ manasi kātabbaṃ, kālena kālaṃ paggahanimittaṃ manasi kātabbaṃ, kālena kālaṃ upekkhānimittaṃ manasi kātabbaṃ.

the foundation of immersion, the foundation of exertion, and the foundation of equanimity.

Sace, bhikkhave, adhicittamanuyutto bhikkhu ekantaṃ samādhinimittaṃyeva manasi kareyya, ṭhānaṃ taṃ cittaṃ kosajjāya saṃvatteyya.

If a mendicant dedicated to the higher mind focuses solely on the foundation of immersion, it’s likely their mind will incline to laziness.

Sace, bhikkhave, adhicittamanuyutto bhikkhu ekantaṃ paggahanimittaṃyeva manasi kareyya, ṭhānaṃ taṃ cittaṃ uddhaccāya saṃvatteyya.

If they focus solely on the foundation of exertion, it’s likely their mind will incline to restlessness.

Sace, bhikkhave, adhicittamanuyutto bhikkhu ekantaṃ upekkhānimittaṃyeva manasi kareyya, ṭhānaṃ taṃ cittaṃ na sammā samādhiyeyya āsavānaṃ khayāya.

If they focus solely on the foundation of equanimity, it’s likely their mind won’t properly become immersed in samādhi for the ending of defilements.

Yato ca kho, bhikkhave, adhicittamanuyutto bhikkhu kālena kālaṃ samādhinimittaṃ manasi karoti, kālena kālaṃ paggahanimittaṃ manasi karoti, kālena kālaṃ upekkhānimittaṃ manasi karoti, taṃ hoti cittaṃ muduñca kammaniyañca pabhassarañca, na ca pabhaṅgu, sammā samādhiyati āsavānaṃ khayāya.

But when a mendicant dedicated to the higher mind focuses from time to time on the foundation of immersion, the foundation of exertion, and the foundation of equanimity, their mind becomes pliable, workable, and radiant, not brittle, and has properly entered immersion for the ending of defilements.

Seyyathāpi, bhikkhave, suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā ukkaṃ bandheyya, ukkaṃ bandhitvā ukkāmukhaṃ ālimpeyya, ukkāmukhaṃ ālimpetvā saṇḍāsena jātarūpaṃ gahetvā ukkāmukhe pakkhipeyya, ukkāmukhe pakkhipitvā kālena kālaṃ abhidhamati, kālena kālaṃ udakena paripphoseti, kālena kālaṃ ajjhupekkhati.

It’s like when a goldsmith or a goldsmith’s apprentice prepares a forge, fires the crucible, picks up some gold with tongs and puts it in the crucible. From time to time they fan it, from time to time they sprinkle water on it, and from time to time they just watch over it.

Sace, bhikkhave, suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā taṃ jātarūpaṃ ekantaṃ abhidhameyya, ṭhānaṃ taṃ jātarūpaṃ ḍaheyya.

If they solely fanned it, the gold would likely be scorched.

Sace, bhikkhave, suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā taṃ jātarūpaṃ ekantaṃ udakena paripphoseyya, ṭhānaṃ taṃ jātarūpaṃ nibbāpeyya.

If they solely sprinkled water on it, the gold would likely cool down.

Sace, bhikkhave, suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā taṃ jātarūpaṃ ekantaṃ ajjhupekkheyya, ṭhānaṃ taṃ jātarūpaṃ na sammā paripākaṃ gaccheyya.

If they solely watched over it, the gold would likely not be properly processed.

Yato ca kho, bhikkhave, suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā taṃ jātarūpaṃ kālena kālaṃ abhidhamati, kālena kālaṃ udakena paripphoseti, kālena kālaṃ ajjhupekkhati, taṃ hoti jātarūpaṃ muduñca kammaniyañca pabhassarañca, na ca pabhaṅgu, sammā upeti kammāya.

But when that goldsmith fans it from time to time, sprinkles water on it from time to time, and watches over it from time to time, that gold becomes pliable, workable, and radiant, not brittle, and is ready to be worked.

Yassā yassā ca pilandhanavikatiyā ākaṅkhati—yadi paṭṭikāya, yadi kuṇḍalāya, yadi gīveyyake, yadi suvaṇṇamālāya—tañcassa atthaṃ anubhoti.

Then the goldsmith can successfully create any kind of ornament they want, whether a bracelet, earrings, a necklace, or a golden garland.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, adhicittamanuyuttena bhikkhunā tīṇi nimittāni kālena kālaṃ manasi kātabbāni—

In the same way, a mendicant committed to the higher mind should focus on three foundations from time to time:

kālena kālaṃ samādhinimittaṃ manasi kātabbaṃ, kālena kālaṃ paggahanimittaṃ manasi kātabbaṃ, kālena kālaṃ upekkhānimittaṃ manasi kātabbaṃ.

the foundation of immersion, the foundation of exertion, and the foundation of equanimity. …

Sace, bhikkhave, adhicittamanuyutto bhikkhu ekantaṃ samādhinimittaṃyeva manasi kareyya, ṭhānaṃ taṃ cittaṃ kosajjāya saṃvatteyya.

Sace, bhikkhave, adhicittamanuyutto bhikkhu ekantaṃ paggahanimittaṃyeva manasi kareyya, ṭhānaṃ taṃ cittaṃ uddhaccāya saṃvatteyya.

Sace, bhikkhave, adhicittamanuyutto bhikkhu ekantaṃ upekkhānimittaṃyeva manasi kareyya, ṭhānaṃ taṃ cittaṃ na sammā samādhiyeyya āsavānaṃ khayāya.

Yato ca kho, bhikkhave, adhicittamanuyutto bhikkhu kālena kālaṃ samādhinimittaṃ manasi karoti, kālena kālaṃ paggahanimittaṃ manasi karoti, kālena kālaṃ upekkhānimittaṃ manasi karoti, taṃ hoti cittaṃ muduñca kammaniyañca pabhassarañca, na ca pabhaṅgu, sammā samādhiyati āsavānaṃ khayāya.

When a mendicant dedicated to the higher mind focuses from time to time on the foundation of immersion, the foundation of exertion, and the foundation of equanimity, their mind becomes pliable, workable, and radiant, not brittle, and has properly entered immersion for the ending of defilements.

Yassa yassa ca abhiññāsacchikaraṇīyassa dhammassa cittaṃ abhininnāmeti abhiññāsacchikiriyāya, tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane.

They become capable of realizing anything that can be realized by turning their mind toward insight, in each and every case.

So sace ākaṅkhati: ‘anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhaveyyaṃ … pe …

If they wish: ‘May I wield the many kinds of psychic power’ …

(cha abhiññā vitthāretabbā.)

‘With clairaudience that is purified and superhuman, may I hear both kinds of sounds, human and divine, whether near or far.’ …

‘May I recollect many kinds of past lives.’ …

‘With clairvoyance that is purified and superhuman, may I see sentient beings passing away and being reborn.’ …

Āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja vihareyyan’ti,

‘May I realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with my own insight due to the ending of defilements.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane”ti.

They are capable of realizing it, in each and every case.”

Ekādasamaṃ.

Loṇakapallavaggo pañcamo.

Accāyikaṃ pavivekaṃ,

Sarado parisā tayo;

Ājānīyā potthako ca,

Loṇaṃ dhovati nimittānīti.

Dutiyo paṇṇāsako samatto.

3.103. 103. Pubbevasambodhasutta - 103. Before Awakening

11. Sambodhavagga - 11. Awakening

“Pubbeva me, bhikkhave, sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato etadahosi:

“Mendicants, before my awakening—when I was still unawakened but intent on awakening—I thought:

‘ko nu kho loke assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇan’ti?

‘What’s the gratification in the world? What’s the drawback? What’s the escape?’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, etadahosi:

Then it occurred to me:

‘yaṃ kho lokaṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, ayaṃ loke assādo.

‘The pleasure and happiness that arise from the world: this is its gratification.

Yaṃ loko anicco dukkho vipariṇāmadhammo, ayaṃ loke ādīnavo.

That the world is impermanent, suffering, and perishable: this is its drawback.

Yo loke chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ, idaṃ loke nissaraṇan’ti.

Removing and giving up desire and greed for the world: this is its escape.’

Yāvakīvañcāhaṃ, bhikkhave, evaṃ lokassa assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ nābbhaññāsiṃ, neva tāvāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya ‘anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’ti paccaññāsiṃ.

As long as I didn’t truly understand the world’s gratification, drawback, and escape in this way for what they are, I didn’t announce my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Yato ca khvāhaṃ, bhikkhave, evaṃ lokassa assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, athāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya ‘anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’ti paccaññāsiṃ.

But when I did truly understand the world’s gratification, drawback, and escape in this way for what they are, I announced my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Ñāṇañca pana me dassanaṃ udapādi:

Knowledge and vision arose in me:

‘akuppā me vimutti, ayamantimā jāti, natthi dāni punabbhavo’”ti.

‘My freedom is unshakable; this is my last rebirth; now there are no more future lives.’”

Paṭhamaṃ.

3.104. 104. Paṭhamaassādasutta - 104. Gratification (1st)

11. Sambodhavagga - 11. Awakening

“Lokassāhaṃ, bhikkhave, assādapariyesanaṃ acariṃ. Yo loke assādo tadajjhagamaṃ.

“Mendicants, I went in search of the world’s gratification, and I found it.

Yāvatako loke assādo, paññāya me so sudiṭṭho.

I’ve seen clearly with wisdom the full extent of gratification in the world.

Lokassāhaṃ, bhikkhave, ādīnavapariyesanaṃ acariṃ. Yo loke ādīnavo tadajjhagamaṃ.

I went in search of the world’s drawbacks, and I found them.

Yāvatako loke ādīnavo, paññāya me so sudiṭṭho.

I’ve seen clearly with wisdom the full extent of the drawbacks in the world.

Lokassāhaṃ, bhikkhave, nissaraṇapariyesanaṃ acariṃ. Yaṃ loke nissaraṇaṃ tadajjhagamaṃ.

I went in search of escape from the world, and I found it.

Yāvatakaṃ loke nissaraṇaṃ, paññāya me taṃ sudiṭṭhaṃ.

I’ve seen clearly with wisdom the full extent of escape from the world.

Yāvakīvañcāhaṃ, bhikkhave, lokassa assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ nābbhaññāsiṃ, neva tāvāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya ‘anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’ti paccaññāsiṃ.

As long as I didn’t truly understand the world’s gratification, drawback, and escape for what they are, I didn’t announce my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Yato ca khvāhaṃ, bhikkhave, lokassa assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, athāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya ‘anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’ti paccaññāsiṃ.

But when I did truly understand the world’s gratification, drawback, and escape for what they are, I announced my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Ñāṇañca pana me dassanaṃ udapādi:

Knowledge and vision arose in me:

‘akuppā me vimutti, ayamantimā jāti, natthi dāni punabbhavo’”ti.

‘My freedom is unshakable; this is my last rebirth; now there are no more future lives.’”

Dutiyaṃ.

3.106. 106. Samaṇabrāhmaṇasutta - 106. Ascetics and Brahmins

11. Sambodhavagga - 11. Awakening

“Ye keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā lokassa assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ nappajānanti,

“Mendicants, there are ascetics and brahmins who don’t truly understand the world’s gratification, drawback, and escape for what they are.

na me te, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu vā samaṇasammatā brāhmaṇesu vā brāhmaṇasammatā, na ca pana te āyasmanto sāmaññatthaṃ vā brahmaññatthaṃ vā diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

I don’t regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables don’t realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and don’t live having realized it with their own insight.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā lokassa assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ pajānanti,

There are ascetics and brahmins who do truly understand the world’s gratification, drawback, and escape for what they are.

te kho, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu vā samaṇasammatā brāhmaṇesu vā brāhmaṇasammatā, te ca panāyasmanto sāmaññatthañca brahmaññatthañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

I regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and live having realized it with their own insight.”

Catutthaṃ.

3.115. 115. Appameyyasutta - 115. Immeasurable

12. Āpāyikavagga - 12. Bound for Loss

“Tayome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“Mendicants, these three people are found in the world.

Katame tayo?

What three?

Suppameyyo, duppameyyo, appameyyo.

Someone easy to measure, someone hard to measure, and someone who is immeasurable.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo suppameyyo?

And who is the person easy to measure?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo uddhato hoti unnaḷo capalo mukharo vikiṇṇavāco muṭṭhassati asampajāno asamāhito vibbhantacitto pākatindriyo.

It’s a person who is restless, insolent, fickle, gossipy, loose-tongued, unmindful, lacking situational awareness and immersion, with straying mind and undisciplined faculties.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo suppameyyo.

This is called ‘a person easy to measure’.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo duppameyyo?

And who is the person hard to measure?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo anuddhato hoti anunnaḷo acapalo amukharo avikiṇṇavāco upaṭṭhitassati sampajāno samāhito ekaggacitto saṃvutindriyo.

It’s a person who is not restless, insolent, fickle, gossipy, or loose-tongued. They have established mindfulness, situational awareness and immersion, with unified mind and restrained faculties.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo duppameyyo.

This is called ‘a person hard to measure’.

Katamo ca, bhikkhave, puggalo appameyyo?

And who is the immeasurable person?

Idha, bhikkhave, bhikkhu arahaṃ hoti khīṇāsavo.

It’s a mendicant who is perfected, and has ended defilements.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, puggalo appameyyo.

This is called ‘an immeasurable person’.

Ime kho, bhikkhave, tayo puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These are the three people found in the world.”

Tatiyaṃ.

3.119. 119. Kammantasutta - 119. Action

12. Āpāyikavagga - 12. Bound for Loss

“Tisso imā, bhikkhave, vipattiyo.

“Mendicants, there are three failures.

Katamā tisso?

What three?

Kammantavipatti, ājīvavipatti, diṭṭhivipatti.

Failure in action, livelihood, and view.

Katamā ca, bhikkhave, kammantavipatti?

And what is failure in action?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātī hoti … pe … samphappalāpī hoti.

It’s when someone kills living creatures, steals, commits sexual misconduct, and uses speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, kammantavipatti.

This is called ‘failure in action’.

Katamā ca, bhikkhave, ājīvavipatti?

And what is failure in livelihood?

Idha, bhikkhave, ekacco micchāājīvo hoti, micchāājīvena jīvikaṃ kappeti.

It’s when a noble disciple has wrong livelihood and earns a living by wrong livelihood.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ājīvavipatti.

This is called ‘failure in livelihood’.

Katamā ca, bhikkhave, diṭṭhivipatti?

And what is failure in view?

Idha, bhikkhave, ekacco micchādiṭṭhiko hoti viparītadassano:

It’s when someone has wrong view, a distorted perspective, such as:

‘natthi dinnaṃ, natthi yiṭṭhaṃ … pe … ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti.

‘There’s no meaning in giving, sacrifice, or offerings. There’s no fruit or result of good and bad deeds. There’s no afterlife. There’s no obligation to mother and father. No beings are reborn spontaneously. And there’s no ascetic or brahmin who is well attained and practiced, and who describes the afterlife after realizing it with their own insight.’

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, diṭṭhivipatti.

This is called ‘failure in view’.

Imā kho, bhikkhave, tisso vipattiyoti.

These are the three failures.

Tisso imā, bhikkhave, sampadā.

There are three accomplishments.

Katamā tisso?

What three?

Kammantasampadā, ājīvasampadā, diṭṭhisampadā.

Accomplishment in action, livelihood, and view.

Katamā ca, bhikkhave, kammantasampadā?

And what is accomplishment in action?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … samphappalāpā paṭivirato hoti.

It’s when someone doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, or use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, kammantasampadā.

This is called ‘accomplishment in action’.

Katamā ca, bhikkhave, ājīvasampadā?

And what is accomplishment in livelihood?

Idha, bhikkhave, ekacco sammāājīvo hoti, sammāājīvena jīvikaṃ kappeti.

It’s when a noble disciple has right livelihood and earns a living by right livelihood.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ājīvasampadā.

This is called ‘accomplishment in livelihood’.

Katamā ca, bhikkhave, diṭṭhisampadā?

And what is accomplishment in view?

Idha, bhikkhave, ekacco sammādiṭṭhiko hoti aviparītadassano:

It’s when someone has right view, an undistorted perspective, such as:

‘atthi dinnaṃ, atthi yiṭṭhaṃ … pe … ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti.

‘There is meaning in giving, sacrifice, and offerings. There are fruits and results of good and bad deeds. There is an afterlife. There is obligation to mother and father. There are beings reborn spontaneously. And there are ascetics and brahmins who are well attained and practiced, and who describe the afterlife after realizing it with their own insight.’

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, diṭṭhisampadā.

This is called ‘accomplishment in view’.

Imā kho, bhikkhave, tisso sampadā”ti.

These are the three accomplishments.”

Sattamaṃ.

3.125. 125. Gotamakacetiyasutta - 125. The Gotamaka Shrine

13. Kusināravagga - 13. Kusināra

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati gotamake cetiye.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Gotamaka Tree-shrine.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Abhiññāyāhaṃ, bhikkhave, dhammaṃ desemi, no anabhiññāya.

“Mendicants, I teach based on direct knowledge, not without direct knowledge.

Sanidānāhaṃ, bhikkhave, dhammaṃ desemi, no anidānaṃ.

I teach with reasons, not without them.

Sappāṭihāriyāhaṃ, bhikkhave, dhammaṃ desemi, no appāṭihāriyaṃ.

I teach with a demonstrable basis, not without it.

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, abhiññāya dhammaṃ desayato no anabhiññāya, sanidānaṃ dhammaṃ desayato no anidānaṃ, sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desayato no appāṭihāriyaṃ, karaṇīyo ovādo, karaṇīyā anusāsanī.

Since this is so, you should follow my advice and instruction.

Alañca pana vo, bhikkhave, tuṭṭhiyā, alaṃ attamanatāya, alaṃ somanassāya:

This is enough for you to feel joyful, delighted, and happy:

‘sammāsambuddho bhagavā, svākkhāto dhammo, suppaṭipanno saṃgho’”ti.

‘The Blessed One is a fully awakened Buddha! The teaching is well explained! The Saṅgha is practicing well!’”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Imasmiñca pana veyyākaraṇasmiṃ bhaññamāne sahassī lokadhātu akampitthāti.

And while this discourse was being spoken, the galaxy shook.

Tatiyaṃ.

3.126. 126. Bharaṇḍukālāmasutta - 126. Bharaṇḍu Kālāma

13. Kusināravagga - 13. Kusināra

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ caramāno yena kapilavatthu tadavasari.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Kosalans when he arrived at Kapilavatthu.

Assosi kho mahānāmo sakko: “bhagavā kira kapilavatthuṃ anuppatto”ti.

Mahānāma the Sakyan heard that he had arrived.

Atha kho mahānāmo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitaṃ kho mahānāmaṃ sakkaṃ bhagavā etadavoca:

He went up to the Buddha, bowed, and stood to one side. The Buddha said to him,

“Gaccha, mahānāma, kapilavatthusmiṃ, tathārūpaṃ āvasathaṃ jāna yatthajja mayaṃ ekarattiṃ vihareyyāmā”ti.

“Go into Kapilavatthu, Mahānāma, and check if there’s a suitable guest house where I can spend the night.”

“Evaṃ, bhante”ti kho mahānāmo sakko bhagavato paṭissutvā kapilavatthuṃ pavisitvā kevalakappaṃ kapilavatthuṃ anvāhiṇḍanto nāddasa kapilavatthusmiṃ tathārūpaṃ āvasathaṃ yatthajja bhagavā ekarattiṃ vihareyya.

“Yes, sir,” replied Mahānāma. He returned to Kapilavatthu and searched all over the city, but he couldn’t see a suitable guest house for the Buddha to spend the night.

Atha kho mahānāmo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then Mahānāma went up to the Buddha, and said to him,

“natthi, bhante, kapilavatthusmiṃ tathārūpo āvasatho yatthajja bhagavā ekarattiṃ vihareyya.

“Sir, there’s no suitable guest house in Kapilavatthu for you to spend the night.

Ayaṃ, bhante, bharaṇḍu kālāmo bhagavato purāṇasabrahmacārī.

But there is this Bharaṇḍu the Kālāma, who used to be the Buddha’s spiritual companion.

Tassajja bhagavā assame ekarattiṃ viharatū”ti.

Why don’t you spend the night at his hermitage?”

“Gaccha, mahānāma, santharaṃ paññāpehī”ti.

“Go, Mahānāma, and set out a mat.”

“Evaṃ, bhante”ti kho mahānāmo sakko bhagavato paṭissutvā yena bharaṇḍussa kālāmassa assamo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā santharaṃ paññāpetvā udakaṃ ṭhapetvā pādānaṃ dhovanāya yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” replied Mahānāma. He went to Bharaṇḍu’s hermitage, where he set out a mat, and got foot-washing water ready. Then he went back to the Buddha and said to him,

“santhato, bhante, santhāro, udakaṃ ṭhapitaṃ pādānaṃ dhovanāya.

“The mat and foot-washing water are set out.

Yassadāni, bhante, bhagavā kālaṃ maññatī”ti.

Please, sir, go at your convenience.”

Atha kho bhagavā yena bharaṇḍussa kālāmassa assamo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha went to Bharaṇḍu’s hermitage, sat down on the seat spread out,

Nisajja kho bhagavā pāde pakkhālesi.

and washed his feet.

Atha kho mahānāmassa sakkassa etadahosi:

Then it occurred to Mahānāma,

“akālo kho ajja bhagavantaṃ payirupāsituṃ.

“It’s too late to pay homage to the Buddha today.

Kilanto bhagavā.

He’s tired.

Sve dānāhaṃ bhagavantaṃ payirupāsissāmī”ti bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Tomorrow I’ll pay homage to the Buddha.” He bowed to the Buddha and respectfully circled him, keeping him on his right, then he left.

Atha kho mahānāmo sakko tassā rattiyā accayena yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho mahānāmaṃ sakkaṃ bhagavā etadavoca:

Then, when the night had passed, Mahānāma the Sakyan went up to the Buddha, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“tayo khome, mahānāma, satthāro santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“Mahānāma, there are these three teachers found in the world.

Katame tayo?

What three?

Idha, mahānāma, ekacco satthā kāmānaṃ pariññaṃ paññāpeti;

One teacher advocates the complete understanding of sensual pleasures,

na rūpānaṃ pariññaṃ paññāpeti, na vedanānaṃ pariññaṃ paññāpeti.

but not of sights or feelings.

Idha pana, mahānāma, ekacco satthā kāmānaṃ pariññaṃ paññāpeti, rūpānaṃ pariññaṃ paññāpeti;

One teacher advocates the complete understanding of sensual pleasures and sights,

na vedanānaṃ pariññaṃ paññāpeti.

but not of feelings.

Idha pana, mahānāma, ekacco satthā kāmānaṃ pariññaṃ paññāpeti, rūpānaṃ pariññaṃ paññāpeti, vedanānaṃ pariññaṃ paññāpeti.

One teacher advocates the complete understanding of sensual pleasures, sights, and feelings.

Ime kho, mahānāma, tayo satthāro santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

These are the three teachers found in the world.

Imesaṃ, mahānāma, tiṇṇaṃ satthārānaṃ ekā niṭṭhā udāhu puthu niṭṭhā”ti?

Do these three teachers have the same goal or different goals?”

Evaṃ vutte, bharaṇḍu kālāmo mahānāmaṃ sakkaṃ etadavoca:

When he said this, Bharaṇḍu said to Mahānāma,

“ekāti, mahānāma, vadehī”ti.

“Say they’re the same, Mahānāma!”

Evaṃ vutte, bhagavā mahānāmaṃ sakkaṃ etadavoca:

The Buddha said,

“nānāti, mahānāma, vadehī”ti.

“Say they’re different, Mahānāma!”

Dutiyampi kho bharaṇḍu kālāmo mahānāmaṃ sakkaṃ etadavoca:

For a second time, Bharaṇḍu said,

“ekāti, mahānāma, vadehī”ti.

“Say they’re the same, Mahānāma!”

Dutiyampi kho bhagavā mahānāmaṃ sakkaṃ etadavoca:

The Buddha said,

“nānāti, mahānāma, vadehī”ti.

“Say they’re different, Mahānāma!”

Tatiyampi kho bharaṇḍu kālāmo mahānāmaṃ sakkaṃ etadavoca:

For a third time, Bharaṇḍu said,

“ekāti, mahānāma, vadehī”ti.

“Say they’re the same, Mahānāma!”

Tatiyampi kho bhagavā mahānāmaṃ sakkaṃ etadavoca:

The Buddha said,

“nānāti, mahānāma, vadehī”ti.

“Say they’re different, Mahānāma!”

Atha kho bharaṇḍu kālāmassa etadahosi:

Then it occurred to Bharaṇḍu,

“mahesakkhassa vatamhi mahānāmassa sakkassa sammukhā samaṇena gotamena yāvatatiyaṃ apasādito.

“The Buddha has rebuked me three times in front of this illustrious Mahānāma.

Yannūnāhaṃ kapilavatthumhā pakkameyyan”ti.

Why don’t I leave Kapilavatthu?”

Atha kho bharaṇḍu kālāmo kapilavatthumhā pakkāmi.

Then Bharaṇḍu the Kālāma left Kapilavatthu,

Yaṃ kapilavatthumhā pakkāmi tathā pakkantova ahosi na puna paccāgacchīti.

never to return.

Catutthaṃ.

3.127. 127. Hatthakasutta - 127. With Hatthaka

13. Kusināravagga - 13. Kusināra

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho hatthako devaputto abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā:

Then, late at night, the glorious god Hatthaka, lighting up the entire Jeta’s Grove, went up to the Buddha. Thinking,

“bhagavato purato ṭhassāmī”ti osīdatimeva saṃsīdatimeva, na sakkoti saṇṭhātuṃ.

“I will stand before the Buddha,” he sank and melted down, and wasn’t able to stay still.

Seyyathāpi nāma sappi vā telaṃ vā vālukāya āsittaṃ osīdatimeva saṃsīdatimeva, na saṇṭhāti;

It’s like when ghee or oil is poured on sand, it sinks and melts down, and can’t remain stable.

evamevaṃ hatthako devaputto:

“bhagavato purato ṭhassāmī”ti osīdatimeva saṃsīdatimeva, na sakkoti saṇṭhātuṃ.

Atha kho bhagavā hatthakaṃ devaputtaṃ etadavoca:

Then the Buddha said to Hatthaka,

“oḷārikaṃ, hatthaka, attabhāvaṃ abhinimmināhī”ti.

“Hatthaka, manifest in a solid life-form.”

“Evaṃ, bhante”ti, kho hatthako devaputto bhagavato paṭissutvā oḷārikaṃ attabhāvaṃ abhinimminitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

“Yes, sir,” replied Hatthaka. He manifested in a solid life-form, bowed to the Buddha, and stood to one side.

Ekamantaṃ ṭhitaṃ kho hatthakaṃ devaputtaṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to him,

“Ye te, hatthaka, dhammā pubbe manussabhūtassa pavattino ahesuṃ, api nu te te dhammā etarahi pavattino”ti?

“Hatthaka, I wonder whether you still rehearse now the teachings that you rehearsed when you were a human being?”

“Ye ca me, bhante, dhammā pubbe manussabhūtassa pavattino ahesuṃ, te ca me dhammā etarahi pavattino;

“I still rehearse now the teachings that I rehearsed as a human being.

ye ca me, bhante, dhammā pubbe manussabhūtassa nappavattino ahesuṃ, te ca me dhammā etarahi pavattino.

And I also rehearse teachings that I didn’t rehearse as a human being.

Seyyathāpi, bhante, bhagavā etarahi ākiṇṇo viharati bhikkhūhi bhikkhunīhi upāsakehi upāsikāhi rājūhi rājamahāmattehi titthiyehi titthiyasāvakehi;

Just as the Buddha these days lives crowded by monks, nuns, laymen, and laywomen; by rulers and their ministers, and teachers of other paths and their disciples,

evamevaṃ kho ahaṃ, bhante, ākiṇṇo viharāmi devaputtehi.

so I live crowded by the gods.

Dūratopi, bhante, devaputtā āgacchanti hatthakassa devaputtassa santike ‘dhammaṃ sossāmā’ti.

The gods come from far away, thinking, ‘We’ll hear the teaching in the presence of Hatthaka.’

Tiṇṇāhaṃ, bhante, dhammānaṃ atitto appaṭivāno kālaṅkato.

Sir, I passed away without getting enough of three things.

Katamesaṃ tiṇṇaṃ?

What three?

Bhagavato ahaṃ, bhante, dassanassa atitto appaṭivāno kālaṅkato;

Seeing the Buddha;

saddhammasavanassāhaṃ, bhante, atitto appaṭivāno kālaṅkato;

hearing the true teaching;

saṅghassāhaṃ, bhante, upaṭṭhānassa atitto appaṭivāno kālaṅkato.

and serving the Saṅgha.

Imesaṃ kho ahaṃ, bhante, tiṇṇaṃ dhammānaṃ atitto appaṭivāno kālaṅkatoti.

I passed away without getting enough of these three things.

Nāhaṃ bhagavato dassanassa,

I could never get enough

Tittimajjhagā kudācanaṃ;

of seeing the Buddha,

Saṃghassa upaṭṭhānassa,

serving the Saṅgha,

Saddhammasavanassa ca.

or hearing the teaching.

Adhisīlaṃ sikkhamāno,

Training in the higher ethics,

saddhammasavane rato;

loving to hear the true teaching,

Tiṇṇaṃ dhammānaṃ atitto,

Hatthaka has gone to the Aviha realm

hatthako avihaṃ gato”ti.

without getting enough of these three things.”

Pañcamaṃ.

3.131. 131. Paṭicchannasutta - 131. Under Cover

13. Kusināravagga - 13. Kusināra

“Tīṇimāni, bhikkhave, paṭicchannāni āvahanti, no vivaṭāni.

“Mendicants, three things are conveyed under cover, not in the open.

Katamāni tīṇi?

What three?

Mātugāmo, bhikkhave, paṭicchanno āvahati, no vivaṭo;

Females are married with a veil, not unveiled.

brāhmaṇānaṃ, bhikkhave, mantā paṭicchannā āvahanti, no vivaṭā;

Brahmin hymns are conveyed under cover, not openly.

micchādiṭṭhi, bhikkhave, paṭicchannā āvahati, no vivaṭā.

Wrong view is conveyed under cover, not in the open.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi paṭicchannāni āvahanti, no vivaṭāni.

These three things are conveyed under cover, not in the open.

Tīṇimāni, bhikkhave, vivaṭāni virocanti, no paṭicchannāni.

Three things shine in the open, not under cover.

Katamāni tīṇi?

What three?

Candamaṇḍalaṃ, bhikkhave, vivaṭaṃ virocati, no paṭicchannaṃ;

The moon shines in the open, not under cover.

sūriyamaṇḍalaṃ, bhikkhave, vivaṭaṃ virocati, no paṭicchannaṃ;

The sun shines in the open, not under cover.

tathāgatappavedito dhammavinayo, bhikkhave, vivaṭo virocati, no paṭicchanno.

The teaching and training proclaimed by a Realized One shine in the open, not under cover.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi vivaṭāni virocanti, no paṭicchannānī”ti.

These three things shine in the open, not under cover.”

Navamaṃ.

3.133. 133. Yodhājīvasutta - 133. A Warrior

14. Yodhājīvavagga - 14. A Warrior

“Tīhi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato yodhājīvo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva saṅkhyaṃ gacchati.

“Mendicants, a warrior with three factors is worthy of a king, fit to serve a king, and is reckoned as a factor of kingship.

Katamehi tīhi?

What three?

Idha, bhikkhave, yodhājīvo dūre pātī ca hoti akkhaṇavedhī ca mahato ca kāyassa padāletā.

He’s a long-distance shooter, a marksman, one who shatters large objects.

Imehi, kho, bhikkhave, tīhi aṅgehi samannāgato yodhājīvo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva saṅkhyaṃ gacchati.

A warrior with these three factors is worthy of a king, fit to serve a king, and is reckoned as a factor of kingship.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, tīhi aṅgehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

In the same way, a mendicant with three factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi tīhi?

What three?

Idha, bhikkhave, bhikkhu dūre pātī ca hoti akkhaṇavedhī ca mahato ca kāyassa padāletā.

They’re a long-distance shooter, a marksman, and one who shatters large objects.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu dūre pātī hoti?

And how is a mendicant a long-distance shooter?

Idha, bhikkhave, bhikkhu yaṃ kiñci rūpaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ rūpaṃ: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passati.

It’s when a mendicant truly sees any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* form—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Yā kāci vedanā atītānāgatapaccuppannā ajjhattā vā bahiddhā vā oḷārikā vā sukhumā vā hīnā vā paṇītā vā yā dūre santike vā, sabbaṃ vedanaṃ: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passati.

They truly see any kind of feeling at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* feeling—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Yā kāci saññā atītānāgatapaccuppannā ajjhattā vā bahiddhā vā oḷārikā vā sukhumā vā hīnā vā paṇītā vā yā dūre santike vā, sabbaṃ saññaṃ: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passati.

They truly see any kind of perception at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* perception—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Ye keci saṅkhārā atītānāgatapaccuppannā ajjhattā vā bahiddhā vā oḷārikā vā sukhumā vā hīnā vā paṇītā vā ye dūre santike vā, sabbe saṅkhāre: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passati.

They truly see any kind of choices at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* choices—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Yaṃ kiñci viññāṇaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ viññāṇaṃ: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passati.

They truly see any kind of consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near, *all* consciousness—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu dūre pātī hoti.

That’s how a mendicant is a long-distance shooter.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu akkhaṇavedhī hoti?

And how is a mendicant a marksman?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti; ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti; ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti; ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

It’s when a mendicant truly understands: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu akkhaṇavedhī hoti.

That’s how a mendicant is a marksman.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu mahato kāyassa padāletā hoti?

And how does a mendicant shatter large objects?

Idha, bhikkhave, bhikkhu mahantaṃ avijjākkhandhaṃ padāleti.

It’s when a mendicant shatters the great mass of ignorance.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu mahato kāyassa padāletā hoti.

That’s how a mendicant shatters large objects.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these three factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Paṭhamaṃ.

3.140. 140. Assakhaḷuṅkasutta - 140. A Wild Colt

14. Yodhājīvavagga - 14. A Warrior

“Tayo ca, bhikkhave, assakhaḷuṅke desessāmi tayo ca purisakhaḷuṅke.

“Mendicants, I will teach you about three wild colts and three wild people.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katame ca, bhikkhave, tayo assakhaḷuṅkā?

“What are the three wild colts?

Idha, bhikkhave, ekacco assakhaḷuṅko javasampanno hoti; na vaṇṇasampanno, na ārohapariṇāhasampanno.

One wild colt is fast, but not beautiful or well proportioned.

Idha pana, bhikkhave, ekacco assakhaḷuṅko javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca; na ārohapariṇāhasampanno.

Another wild colt is fast and beautiful, but not well proportioned.

Idha pana, bhikkhave, ekacco assakhaḷuṅko javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca.

While another wild colt is fast, beautiful, and well proportioned.

Ime kho, bhikkhave, tayo assakhaḷuṅkā.

These are the three wild colts.

Katame ca, bhikkhave, tayo purisakhaḷuṅkā?

And what are the three wild people?

Idha, bhikkhave, ekacco purisakhaḷuṅko javasampanno hoti; na vaṇṇasampanno, na ārohapariṇāhasampanno.

One wild person is fast, but not beautiful or well proportioned.

Idha pana, bhikkhave, ekacco purisakhaḷuṅko javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca; na ārohapariṇāhasampanno.

Another wild person is fast and beautiful, but not well proportioned.

Idha pana, bhikkhave, ekacco purisakhaḷuṅko javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca.

While another wild person is fast, beautiful, and well proportioned.

Kathañca, bhikkhave, purisakhaḷuṅko javasampanno hoti; na vaṇṇasampanno na ārohapariṇāhasampanno?

And how is a wild person fast, but not beautiful or well proportioned?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

It’s when a mendicant truly understands: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Idamassa javasmiṃ vadāmi.

This is how they’re fast, I say.

Abhidhamme kho pana abhivinaye pañhaṃ puṭṭho saṃsādeti, no vissajjeti.

But when asked a question about the teaching or training, they falter without answering.

Idamassa na vaṇṇasmiṃ vadāmi.

This is how they’re not beautiful, I say.

Na kho pana lābhī hoti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ.

And they don’t receive robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Idamassa na ārohapariṇāhasmiṃ vadāmi.

This is how they’re not well proportioned, I say.

Evaṃ kho, bhikkhave, purisakhaḷuṅko javasampanno hoti; na vaṇṇasampanno, na ārohapariṇāhasampanno.

This is how a wild person is fast, but not beautiful or well proportioned.

Kathañca, bhikkhave, purisakhaḷuṅko javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca; na ārohapariṇāhasampanno?

And how is a wild person fast and beautiful, but not well proportioned?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

It’s when a mendicant truly understands: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Idamassa javasmiṃ vadāmi.

This is how they’re fast, I say.

Abhidhamme kho pana abhivinaye pañhaṃ puṭṭho vissajjeti, no saṃsādeti.

When asked a question about the teaching or training, they answer without faltering.

Idamassa vaṇṇasmiṃ vadāmi.

This is how they’re beautiful, I say.

Na pana lābhī hoti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ.

But they don’t receive robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Idamassa na ārohapariṇāhasmiṃ vadāmi.

This is how they’re not well proportioned, I say.

Evaṃ kho, bhikkhave, purisakhaḷuṅko javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca; na ārohapariṇāhasampanno.

This is how a wild person is fast and beautiful, but not well proportioned.

Kathañca, bhikkhave, purisakhaḷuṅko javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca?

And how is a wild person fast, beautiful, and well proportioned?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

It’s when a mendicant truly understands: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Idamassa javasmiṃ vadāmi.

This is how they’re fast, I say.

Abhidhamme kho pana abhivinaye pañhaṃ puṭṭho vissajjeti, no saṃsādeti.

When asked a question about the teaching or training, they answer without faltering.

Idamassa vaṇṇasmiṃ vadāmi.

This is how they’re beautiful, I say.

Lābhī kho pana hoti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ.

They receive robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Idamassa ārohapariṇāhasmiṃ vadāmi.

This is how they’re well proportioned, I say.

Evaṃ kho, bhikkhave, purisakhaḷuṅko javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca.

This is how a wild person is fast, beautiful, and well proportioned.

Ime kho, bhikkhave, tayo purisakhaḷuṅkā”ti.

These are the three wild people.”

Aṭṭhamaṃ.

3.142. 142. Assājānīyasutta - 142. The Thoroughbred

14. Yodhājīvavagga - 14. A Warrior

“Tayo ca, bhikkhave, bhadre assājānīye desessāmi tayo ca bhadre purisājānīye.

“Mendicants, I will teach you the three fine thoroughbred horses, and the three fine thoroughbred people.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katame ca, bhikkhave, tayo bhadrā assājānīyā?

“What are the three fine thoroughbred horses?

Idha, bhikkhave, ekacco bhadro assājānīyo … pe …

One fine thoroughbred horse …

javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca.

is fast, beautiful, and well proportioned.

Ime kho, bhikkhave, tayo bhadrā assājānīyā.

These are the three fine thoroughbred horses.

Katame ca, bhikkhave, tayo bhadrā purisājānīyā?

And what are the three fine thoroughbred people?

Idha, bhikkhave, ekacco bhadro purisājānīyo … pe …

One fine thoroughbred person …

javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca.

is fast, beautiful, and well proportioned.

Kathañca, bhikkhave, bhadro purisājānīyo … pe …

And how is a fine thoroughbred person …

javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca?

fast, beautiful, and well proportioned?

Idha, bhikkhave, bhikkhu āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

It’s when a mendicant realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Idamassa javasmiṃ vadāmi.

This is how they’re fast, I say.

Abhidhamme kho pana abhivinaye pañhaṃ puṭṭho vissajjeti, no saṃsādeti.

When asked a question about the teaching or training, they answer without faltering.

Idamassa vaṇṇasmiṃ vadāmi.

This is how they’re beautiful, I say.

Lābhī kho pana hoti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ.

They receive robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Idamassa ārohapariṇāhasmiṃ vadāmi.

This is how they’re well proportioned, I say.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhadro purisājānīyo javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca.

This is how a fine thoroughbred person is fast, beautiful, and well proportioned.

Ime kho, bhikkhave, tayo bhadrā purisājānīyā”ti.

These are the three fine thoroughbred people.”

Dasamaṃ.

3.145. 145. Tatiyamoranivāpasutta - 145. At the Peacocks’ Feeding Ground (3rd)

14. Yodhājīvavagga - 14. A Warrior

“Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu accantaniṭṭho hoti accantayogakkhemī accantabrahmacārī accantapariyosāno seṭṭho devamanussānaṃ.

“Mendicants, a mendicant who has three qualities has reached the ultimate end, the ultimate sanctuary, the ultimate spiritual life, the ultimate goal. They are the best among gods and humans.

Katamehi tīhi?

What three?

Sammādiṭṭhiyā, sammāñāṇena, sammāvimuttiyā—

Right view, right knowledge, and right freedom.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu accantaniṭṭho hoti accantayogakkhemī accantabrahmacārī accantapariyosāno seṭṭho devamanussānan”ti.

A mendicant with these three qualities has reached the ultimate end, the ultimate sanctuary, the ultimate spiritual life, the ultimate goal. They are the best among gods and humans.”

Terasamaṃ.

Yodhājīvavaggo cuddasamo.

Yodho parisamittañca,

uppādā kesakambalo;

Sampadā vuddhi tayo assā,

tayo moranivāpinoti.